% !TEX root = Einleitung.tex

\chapter{Einleitung}

Jedes Projekt mit dem Ziel Software zu entwickeln, ist individuell. Aus diesem Grund gibt es in den seltensten Fällen wiederholbare Prozesse. Reproduzierbare Prozesse können durch klare Anweisungen mithilfe anschließender Kontrolle befehligt oder gesteuert werden. Kreative Prozesse hingegen scheitern bei diesem Ansatz, da diese individuell, je nach Situation gesteuert werden müssen. \autocite[vgl.][]{agiles_projektmanagement} Um genau diese Art von Steuerung erreichen zu können, versuchen immer mehr Unternehmen einen agilen Ansatz. Diese Vorgehensweise hat das Ziel, eine kreative Problemlösung im Team zu fördern, da sich Kreativität nicht einfach anordnen lässt \autocite[vgl.][S.VII]{agiler_fuehren}.
\\
\begin{definition}{Definition Agile Führung (Quelle: \autocite{agiler_fuehren})}{def:agile_fuehrung}
	\\ 
	Agile Führung unterstützt Mitarbeiter dabei, schnell und kreativ auf wechselnde Bedürfnisse von Kunden und Märkten zu reagieren. Sie ist ein Mindset, eine Haltung. Sie nutzt eine offene Toolbox mit Coachingwerkzeugen, die die Zusammenarbeit verbessern, sowie Methoden zur Reduktion von Komplexität.
	\\
\end{definition}

Unternehmens- und Führungskulturen sind derzeit in vielen Unternehmen im Umbruch in Richtung Agilität. Bei all den Veränderungen in diese Richtung wissen viele Unternehmen noch nicht, was es genau bedeutet, als Unternehmen, Team oder Führungskraft agiler zu werden. Eine Studie (siehe \autocite[vgl.][VII]{agiler_fuehren}) mit dem Namen \enquote{Teamklima für Innovation} wollte herausfinden, ob sich das Teamklima in nicht-agilen Gruppen von den agilen unterscheidet. Das Ergebnis hat gezeigt, dass nicht nur das Teamklima innerhalb agil arbeitender Teams besser war, sondern diese auch visions-, aufgabenorientierter und innovationsfreudiger agieren. Zudem verbessern agile Elemente wie Visualisierung, Teamentscheidung, Retrospektive, iterative Planung und Stand-up-Meetings die Zusammenarbeit \autocite[vgl.][S.VII-VIII]{agiler_fuehren}.
\\\\ 
Das Wort \enquote{Agil} ist eine Art Reizwort, das von einigen geliebt, von anderen nicht verstanden und vom Rest kategorisch abgelehnt wird. So schrieb die amerikanische Zeitschrift \enquote{Forbes!} (siehe \autocite{managers_hate_agile}), dass Manager \enquote{agile} (Agilität) hassen. Die Begründung der Zeitschrift für die Abwehrhaltung der Manager lag in einem möglichen Machtverlust, da Agilität im Management gerne mit dem Abbau von Führung verwechselt wird. Dabei geht es gar nicht um den strikten Abbau von Führung, sondern eher um das fördern von flacheren Hierarchien. Häufig wird die Agilität abgelehnt, ohne genau zu wissen, was sich dahinter verbirgt. Diejenigen, die nur eine grobe Idee davon haben, begründen ihre ablehnende Haltung mit dem Argument, \enquote{alle machen, was sie wollen} und befürchten, dass das konzernweite Chaos ausbricht \autocite[vgl.][S.1]{agiler_fuehren}.
\\\\
Hinsichtlich der Ergebnisse der eben erwähnten Studie (siehe \autocite[vgl.][VII]{agiler_fuehren} - Teamklima für Innovation) stellt sich nun die Frage, ob es nicht genau diese Eigenschaften sind, die ein \enquote{modernes} Projektmanagement in Zeiten, in denen Individualität so eine große Rolle spielt, dabei helfen, scheitern zu verhindern. Wenn Agilität das Mittel ist, das die Eigenschaften liefert, die benötigt werden, um kreative Prozesse zu fördern, wieso wenden nicht alle Unternehmen agile Methodiken an? Zusätzlich hören sich viele Argumente der Gegner anfangs plausibel an. Ob und wie viel Gewicht diese Argumente besitzen, wird im Laufe dieser Arbeit zusätzlich ermittelt. Im nächsten Abschnitt wird genau erläutert, welche Hypothesen hinsichtlich der Herausforderung der agilen Transformation aufgestellt werden können.

\section{Zielsetzung} \label{Kap:Zielsetzung}
Ziel dieser Arbeit ist es herauszufinden, was genau Unternehmen davon abhält, agile Methodiken anzuwenden. Wieso fällt der Umstieg augenscheinlich kleineren Unternehmen leichter als großen Unternehmen? Was genau unterscheidet kleine Unternehmen von großen Konzernen in dieser Hinsicht? Für diese Arbeit werden die folgenden Hypothesen gebildet und im späteren Verlauf überprüft:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Die Größe des Unternehmens spielt eine Rolle}\\
	Desto kleiner ein Unternehmen ist, desto leichter fällt die agile Transformation.
	
	\item \textbf{Größerer Innovationsdruck bei Konzernen}\\
	Je größer ein Konzern ist, desto mehr Innovationsdruck hin zu agilen Prozessen ist vorhanden.
	
	\item \textbf{Kosten der agilen Transformation}\\
	Die Kosten der agilen Transformation in Unternehmen, übersteigen den Wert des Nutzen.
	
	\item \textbf{Unternehmensweites Chaos dank anarchischer Ansätze}\\
	Bei der Einführung von agilen Prozessen bricht das unternehmensweite Chaos aus.
\end{itemize}

Die Überprüfung der Hypothesen ist nur ein Teil dieser Arbeit. So werden anhand verschiedenster Berichte, Artikel und Interviews die Herausforderungen der Agilen Transformation ermittelt. Zusätzlich werden zu diesen Herausforderungen mögliche Lösungsvorschläge erarbeitet. Um das Verständnis für das Wort \enquote{Agilität} zu festigen, wird im nächsten Kapitel genauer darauf und auf andere Grundlagen wie etwa klassische Projektmanagementmethoden und die Agile Transformation eingegangen. 


