% !TEX root = Erfahrungen.tex

\chapter{Ermittelte Daten} \label{Kap:Erfahrungen}

In den vorherigen Kapiteln wurde erläutert, was der Begriff der agilen Transformation für Unternehmen bedeutet und welche verschiedenen Unternehmensarten es gibt. Dieses Kapitel soll Erfahrungen bereits durchgeführter Transformationen in Form von Berichten zusammentragen. Zusätzlich wird ein Fragebogen erstellt, der das Ziel verfolgt, qualitative Daten von Mitarbeitern mit Erfahrung, aus verschiedenen Unternehmensformen zu ermitteln. Im Anschluss werden noch Interviews, basierend auf dem erstellten Fragebogen, geführt. Das Ziel dieses Kapitels ist die Ermittlung von Daten, um im nächsten Schritt eine qualitative Inhaltsanalyse durchführen zu können.

\section{Berichte} \label{Kap:Berichte}
Es gibt einige Unternehmen und Berater, die sich mit dem Thema der agilen Transformation bereits auseinandergesetzt haben. Jeder hat dabei seine eigenen Erfahrungen gemacht. Diese werden im Folgenden dargelegt.

\subsection{Bericht: Erfahrungsbericht eines Agile-Beraters \autocite[vgl.][]{erfahrungsbericht1}} \label{Kap:Bericht11}

\textit{Die folgenden Informationen wurden dem angegebenen Erfahrungsbericht \autocite[][]{erfahrungsbericht1} entnommen und hier aus Sicht des Autors wiedergegeben.}
\\\\
Desto größer eine Organisation ist, desto träger ist diese. Ein einziges Problem wird häufig mit vielen verschiedenen \glspl{workaround} und individuellen Lösungen behoben. Zusätzlich gibt es wenig Kooperation zwischen den verschiedenen Bereichen, was zu verlorenen Wissen führt. Das hat zur Folge das Prioritäten falsch gesetzt und Projekte verzögert werden. Dieses Problem wird zusätzlich durch anspruchsvollere Kunden und Mitarbeiter, komplexere Projekte und die Digitalisierung verstärkt. Um diese Herausforderungen zu bewältigen, möchten viele Unternehmen agil werden.\label{Kap:Bericht12} Als Unternehmen zu erkennen, was überhaupt mit der \enquote{Agilität} erreicht werden will, ist eine der Herausforderungen der Transformation. Ist es mehr Transparenz in Projekten oder eher Geschwindigkeit und Effizienz, die angestrebt werden. Wie auch immer die Ziele der Transformation aussehen, es muss immer im Vorhinein der Aufwand dem Gegenwert gegenübergestellt werden. 
\\\\
\label{Kap:Bericht13}
Konzerne besitzen eine völlig andere Größenordnung im Vergleich zu Start-ups. Konzernabteilungen agieren weitestgehend unabhängig voneinander und besitzen eigene Budgets. Zusätzlich sind diese räumlich voneinander getrennt und besitzen klare hierarchische Strukturen. Dabei spielt es eine große Rolle Wertschöpfung eindeutig zuzuordnen. Viele Unternehmen haben während der agilen Transformation Probleme, überhaupt einzuschätzen, ob die agilen Ziele Vorrang vor den klassischen haben. 
\\\\
\label{Kap:Bericht14}
Besonders bei der Umsetzung der agilen Methoden und der Transformation ist die \acs{IT} gefragt. Diese ertrinkt jedoch häufig zusätzlich im Tagesgeschäft. Damit die Transformation nicht endlos wird, werden einige Grundvoraussetzungen benötigt. Die Umwandlung der Organisation ist hier zusätzlich eine Belastung, da das Geschäft während der Transformation weiter gehen muss. Zusätzlich ergibt es keinen Sinn, gleich alle Bereiche umzuwandeln.  
\\\\
\label{Kap:Bericht15}
Es wird ein großes Konzept benötigt, innerhalb dem kleine agile Teams arbeiten können, allerdings trotzdem Anforderungen des Business erfüllt werden. In manchen Fällen wird hierfür die gesamte Arbeitskultur aufgebrochen, häufig genügt es, bei einzelnen Bereichen anzufangen. Die gesamte Arbeitsweise muss geändert werden, um die Bereitschaft zur Agilität hinzuschaffen. Um diese Bereitschaft zu schaffen, muss bei der Veränderung des Vergütungs- und Aufstiegsmodells angefangen werden, bis hin zur Aufstellung der Teams. Das Klima innerhalb der Organisation muss Offenheit und die Bereitschaft sich, ohne Grenzen auszutauschen, fördern. Für große Organisationen ist das häufig nicht in einem Schritt zu schaffen.
\\\\
\label{Kap:Bericht16}
Konzernprojekte werden häufig unternehmensweit geplant. Die Teams arbeiten agil an kleinen Aufgaben mit klar definierten Ergebnissen. Zusätzlich sind sie immer über das größere Ziel und den Status der anderen Teams gut informiert. Werden Abteilungen im Zuge der Transformation zu \gls{coredeliverable} Areas, so müssen diese plötzlich Produkte und Services in planbare Einheiten herunterbrechen. Alle Teams und übergreifenden Gruppen müssen jetzt Abhängigkeiten und Risiken jedes Zeitpunkts im Lebenszyklus im Blick behalten. In der Praxis allerdings ist es nicht so einfach, an diesen Punkt zu kommen. Die Gewohnheit der Teams lag darin, in abgeschlossenen Einheiten zu arbeiten und ihre kleineren eigenen Ziele im Auge zu behalten. Des Weiteren müssen diese sich erst an die Aufwandsmessung in Story Points statt Mann-Tagen gewöhnen. Häufig führt diese Umstrukturierung zu langen Diskussionen. Eine sinnvolle Interaktion zwischen den Teams und eine weitergehende Transparenz muss erst geübt werden.
\\\\  
\label{Kap:Bericht17}
Ein weiterer Aspekt ist die technologische Ebene. Problematisch wird ein einheitliches Projektmanagement wenn die Teams keine einheitliche Technologie zur Schaffung von Transparenz und zur Arbeitsplanung verwenden. Die Einführung solcher Teams muss durch Trainings während der Einführung unterstützt werden. Der Prozess ist iterativ mit Einfluss des gesamten Feedbacks. Um eine einzige Wahrheit als Basis für die Planung, Umsetzung, Testing, Release Management und das Reporting zu schaffen, müssen alle Tools auf den gleichen Datenpool zugreifen. 
\\\\
\label{Kap:Bericht18}
Ein großer Kunde von \autocite[][]{erfahrungsbericht1} nutzt CA Agile Central. Das Planungstool wurde extra für die Anforderungen des Konzerns entworfen und hilft dem Kunden bei \gls{cicd} and Delivery oder \gls{devops}. Als erstes Pilotprojekt beschränkte sich das Tool zunächst auf eine Niederlassung. Eines der Probleme waren die niederlassungsübergreifenden Strukturen in ein agiles Projekt miteinzubeziehen und diese umzuwandeln. Einer der entscheidenden Faktoren war, dass seit Beginn auf Konzernleitungsebene eine große Aufmerksamkeit bestand und aktiv seitens Niederlassungsleitung unterstützt wurde. Besonders geholfen hat es, einzelne als Botschafter für den agilen Ansatz zu machen. Diese Botschafter sollten sicherstellen, dass Botschaften konsistent bleiben und Regeln eingehalten werden.

\subsection{Bericht: Agile Transformation - 7 gute Gründe die Finger davon zu lassen! \autocite[vgl.][]{erfahrungsbericht2}}

Agile Prinzipien in Unternehmen umzusetzen kann eine Fehlentscheidung sein. \autocite{erfahrungsbericht2} berichtet in seinem Artikel \enquote{Agile Transformation - 7 gute Gründe die Finger davon zu lassen!} darüber, wieso diese so häufig scheitern.

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Häufig fehlt eine Kultur des Vertrauens} \label{Kap:Bericht21}
	\begin{definition}{Aussage \autocite{erfahrungsbericht2}}{def:transformation_ga1}
		\\ 
		Ich vertraue meinen Mitarbeitern nicht - sie sind weder motiviert noch kompetent genug - und Kontrolle ist der einzige Weg, die Produktivität zu sichern.
		\\
	\end{definition}
	Die \enquote{Kultur des Vertrauens} ist eine der Grundlagen für eine erfolgreiche agile Transformation. Sie sendet die Botschaft, dass das Commitment, Eigeninitiative, Kreativität und das Verantwortungsbewusstsein der Mitarbeiter erfordert wird. Häufig senden jedoch Unternehmen durch ihren Führungsstil und das Führungsverhalten eine gegenteilige Botschaft. Oft gilt der Gedanke durch Kontrolle die Produktivität zu sichern \autocite[vgl.][]{erfahrungsbericht2}. 
	
	\newpage
	\item \textbf{Massenproduktion} \label{Kap:Bericht22}
	\begin{definition}{Aussage \autocite{erfahrungsbericht2}}{def:transformation_ga2}
		\\ 
		In unserem Unternehmen produzieren wir nur Massenprodukte und erledigen Routineaufgaben für einen stabilen Markt.
		\\
	\end{definition}
	Für Unternehmen die nur Massenprodukte produzieren und Mitarbeiter nur Routineaufgaben erledigen, gibt es keinen Mehrwert durch die agile Transformation. Agile Modelle entfalten ihr volles Potenzial nur, wenn Mitarbeiter gefordert sind, eigenverantwortlich agieren, kundenorientiert arbeiten oder innovative und kreative Lösungen entwickeln wollen \autocite[vgl.][]{erfahrungsbericht2}. 
	
	\item \textbf{Direktionaler Führungsstil} \label{Kap:Bericht23}
	\begin{definition}{Aussage \autocite{erfahrungsbericht2}}{def:transformation_ga3}
		\\ 
		Management by Command and Control: Ich möchte keine selbstständig denkenden und handelnden Mitarbeiter in meinem Unternehmen!
		\\
	\end{definition}
	Wenn das Management nicht bereit ist, selbstorganisierende Mitarbeiter zu tolerieren, ist es schwer agile Prozesse zu etablieren, da dies eines der Grundlagen darstellt (siehe Kapitel \ref{Kap:Prinzipien} Agile Prinzipien). 
	
	\item \textbf{Personalentwicklung ist unnütz} \label{Kap:Bericht24}
	\begin{definition}{Aussage \autocite{erfahrungsbericht2}}{def:transformation_ga4}
		\\ 
		Ich investiere nicht in Sozial-Klimbim und in die Aus- und Weiterbildung meiner Mitarbeiter!
		\\
	\end{definition}
	Besonders in Bezug auf Bereiche, die sich ständig weiterentwickeln, wie etwa die \acs{IT}, sind Aus- und Weiterbildungen enorm wichtig. Aus finanzieller Sicht besteht immer die Gefahr, dass ein kürzlich geschulter Mitarbeiter das Unternehmen verlässt. Wenn ein Unternehmen nicht das Risiko in Kauf nimmt, steht das einer agilen Transformation im Weg \autocite[vgl.][]{erfahrungsbericht2}.  
	
	\newpage
	\item \textbf{Die Besten sind wir!} \label{Kap:Bericht25}
	\begin{definition}{Aussage \autocite{erfahrungsbericht2}}{def:transformation_ga5}
		\\ 
		Unsere aktuellen Verfahren und Methoden sind gut genug für unseren Markt - wir benötigen keinen kontinuierlichen Verbesserungs- und Innovationsprozess.
		\\
	\end{definition}
	Unternehmen, die sich auf den Erfolgen ihrer Vergangenheit ausruhen, haben in der Zukunft Schwierigkeiten. Sobald neue Wettbewerber erscheinen oder neue Innovation und Verfahrensweisen den bestehenden Markt revolutionieren, schadet Stillstand im Unternehmen. Organisationen die Schwierigkeiten haben kontinuierlich den Verbesserungs- und Innovationsprozess zu leben, haben es schwer, dass Unternehmen agil zu transferieren \autocite[vgl.][]{erfahrungsbericht2}. 
	
	\item \textbf{Leitbilder und Visionen sind überflüssig} \label{Kap:Bericht26}
	\begin{definition}{Aussage \autocite{erfahrungsbericht2}}{def:transformation_ga6}
		\\ 
		Wer Visionen hat sollte zum Arzt gehen!
		\\
	\end{definition}
	Eine Vorstellung der Zukunft (Vision) und eine stabile Wertelandschaft gehören zu einer agilen Kultur. Unternehmen die sich hinsichtlich dessen schwertun, werden auch Probleme haben, \enquote{Agilität} zu einem zukunftsweisenden Wert innerhalb ihres Unternehmens zu machen. Alle Mitarbeiter werden durch die agile Transformation dazu aufgefordert immer das Beste zu geben und die Vision zu leben \autocite[vgl.][]{erfahrungsbericht2}.  
	
	\item \textbf{Erfahrungen anderer} \label{Kap:Bericht27}
	\begin{definition}{Aussage \autocite{erfahrungsbericht2}}{def:transformation_ga7}
		\\ 
		Mein Freund im Golfclub hat es schon mal probiert und so seine Erfahrungen gemacht!
		\\
	\end{definition}
	Unternehmen unterscheiden sich. Die agile Transformation ist extrem anstrengend und aufwendig und muss individuell anhand des Unternehmens durchgeführt werden. Erfahrungen \enquote{anderer} müssen nicht zwingend für das eigene Unternehmen gelten. Aus diesem Grund kann es sich lohnen, zuerst einen kleinen überschaubaren Bereich der Organisation mit einem agilen Ansatz zu starten und Erfahrungen zu sammeln \autocite[vgl.][]{erfahrungsbericht2}. 
\end{enumerate}

\subsection{Bericht: Eberhard Wolff - Erfahrungen \autocite[vgl.][]{erfahrungsbericht3}} \label{Kap:Bericht31}

Herr Eberhard berichtet, dass er Erfahrungen in einem Projekt gemacht hat, in dem die Vorteile der Agilität plötzlich zu Problemen führten. Die Agilität hätte durch die frühe Produktivstellung der Software und die Abschätzungen für den Aufwand des Projektes, frühzeitig zur Einsicht geführt, dass das Projekt länger als geplant dauern würde. Normalerweise ist es gut, zu erfahren das dieses Risiko besteht, allerdings in dem Fall hätte es zum Abbruch des Projektes geführt. Klassisch hätte das Projekt das Ziel auch nicht erreicht, jedoch wäre es mit ein paar politischen Tricks nicht abgebrochen worden. Der Umgang mit dem Feedback stellt hier ein Problem dar. Eine agile Kultur erfordert es, Probleme zu analysieren und konstruktiv zu lösen, anstatt personelle Konsequenzen zu ziehen oder direkt das Projekt abzubrechen. So hilft häufig nur das Verschleiern von Risiken oder politische Spiele, um ein risikoreiches Projekt in einer nicht agilen Kultur durchzuführen. Dieses Projekt hätte ebenfalls negative Auswirkungen auf die Karriere des Projektleiters gehabt. Projektleiter müssen Projekte erfolgreich abschließen, um in ihre Karriere voranzukommen. Agile Projekte hingegen besitzen keinen Projektleiter. Nur das Team ist für den Erfolg oder Misserfolg des Projektes verantwortlich. Projektleiter sind nur in klassischen Organisationen für den Erfolg ihres Teams verantwortlich und werden entsprechend belohnt oder bestraft. Um das Unternehmen erfolgreich agil zu Transformieren muss das Verständnis hierfür grundlegend geändert werden. Völlig zurecht predigt Agilität die Verantwortung des Teams. Dieser Ansatz ist in vielen Organisationen jedoch nicht so leicht realisierbar. 
\\\\ \label{Kap:Bericht32}
Weiterhin wird berichtet, dass ein anderes Projekt das Problem hatte, dass ein klassisches Produktdesign auf eine agile Projektorganisation stieß. Klassisch wurde in Quartalsreleases gedacht, hingegen die Projektorganisation Aufgrund von zwei Wochen Sprints jeweils neue Software bereitstellen konnte. Das hatte zur Folge, dass das 14-tägige Feedback der Anwender nicht in die Produktplanung miteinbezogen werden konnte. Häufig bestand die Möglichkeit erst ein Feature probeweise zu implementieren und dieses erst später vollständig umzusetzen. \autocite[vgl.][]{microsoft_online_exp} hat gezeigt, dass höchstens 30\% der Produktdesigner die Beliebtheit eines Features richtig einschätzen können. Der Nutzer hätte durch das Probieren des Features frühzeitig Feedback geben können. So muss der Produktdesigner nicht mehr schätzen, sondern kann auf das Feedback der Nutzer setzen. Zusätzlich sind die Motive der Projektbeteiligten häufig unterschiedlich. Auftraggeber wollen Geld sparen, hingegen Dienstleister Geld verdienen und sicher den Erfolg des Projektes wollen. Durch die gegensätzlichen Ziele entsteht Konfliktpotenzial. Letztendlich ist eine Vielzahl von Leuten an einem Projekt beteiligt, die viele unterschiedliche Motive besitzen. Eine agile Organisation bringt all dem ein Menschenbild entgegen, an dem jeder an dem Erfolg eines Projektes interessiert ist.  
\\\\\label{Kap:Bericht33}
Die erläuterten Probleme liegen im Management und in der Kultur. Organisationen die ihr Unternehmen agiler gestalten wollen, müssen lernen mit Problemen konstruktiv umzugehen, die Projektleiter Rolle zu überdenken, Produktdesigns zu agilisieren und ein positives Menschenbild fördern. Kultur und Umgebung müssen dazu passen, nur dann funktionieren agile Prozesse. Sie müssen entsprechend geändert werden, wenn diese nicht passen. Unternehmen sind häufig mit ihren bestehenden Vorgehensmodellen und Kultur auf dem Markt gut positioniert, sodass kein Druck zum Wandel herrscht. Unternehmen, die nicht diesen Wandel vollziehen, werden früher oder später halbherzige agile Prozesse implementieren. Herr Eberhard sieht keine Möglichkeit, Agilität auf diese Kulturen anzupassen. Häufig funktioniert die Agilität nicht, da ein Problem in der Kultur der Unternehmen besteht. Oft wird Agilität zudem falsch verstanden. Die agile Transformation wird auch noch in den nächsten Jahren ein Thema bleiben.

\subsection{Bericht: Erfahrungsbericht von \autocite[][]{erfahrungsbericht4} bei der Einführung \enquote{agiler Projektarbeit}}\label{Kap:Bericht41}

Herr \autocite[][]{erfahrungsbericht4} ist Berater und war bereits lange Zeit für die Weiterentwicklung der klassischen Projektarbeit aktiv. Er hat bereits viele Scrum-Projekte in unterschiedlichen Rollen als extern Berater begleitet. Dieser Bericht handelt von seiner ersten Erfahrung, einem Unternehmen bei der Transformation hin zum agilen Arbeiten zu helfen.  
\\\\\label{Kap:Bericht42}
Zum Start wurde ihm die Botschaft nahegelegt so schnell wie möglich die agile Projektarbeit zum Laufen zu bekommen. Ihm wurden direkt zwei Bereiche im Unternehmen übertragen, die transformiert werden sollten. Zusätzlich wurde die Botschaft \enquote{Sie kümmern sich um die Teams und der Rest des Unternehmens wird sich auf das einstellen, was dann passiert} \autocite{erfahrungsbericht4} klar gemacht. Angefangen wurde mit der Grundausbildung der Mitarbeiter für das agile Projektmanagement (Scrum). Die Rollen Product Owner und Scrum Master erhielten extra Ausbildungen. Danach war allen Projektmitglieder augenscheinlich klar, wer welche Rollen im Team übernimmt. Bis zu diesem Zeitpunkt lief die Transformation sehr gut, danach fingen die ersten Probleme an.
\\\\\label{Kap:Bericht43}
Nach Abschluss der Einführung und der Schulungen waren die ersten Herausforderungen in Sicht. Dass es plötzlich keinen Projektplan mehr geben sollte, überforderte zwei der Bereichsleiter. Die Selbstorganisation der Teams wurde als unmöglich dargestellt. Es wurde sich gefragt, wieso der Scrum Master nicht die Rolle des Projektleiters wahrnimmt. Überfordert mit der neuen Art der Zusammenarbeit waren auch die unterstützenden und angrenzenden Bereiche und Teams. So gab es nach kurzer Zeit unglückliche Grabenkriege statt effektiver Projektarbeit. Herr \autocite[][]{erfahrungsbericht4} fand während der nächsten Review einen Trümmerhaufen vor und durfte direkt beim Geschäftsführer vorsprechen. Es wurde sofort die agile Herangehensweise und Arbeit infrage gestellt und alle Anregungen die überhaupt zu der Transformation geführt hatten, ausgeblendet. Nur durch die Hilfe eines starken Fürsprechers im Kreise der Bereichsleiter, wurde die Transformation weitergeführt. 
\\\\\label{Kap:Bericht44}
Während alles auf Halt gesetzt wurde, konnte Stück für Stück aufgeräumt und mehr oder weniger, wieder von vorne begonnen werden. Ein konsequentes Informations- und Schulungskonzept wurde entwickelt und umgesetzt. Mithilfe dessen konnte am Ende ein erstes agiles Projekt auch wirklich agil abgeschlossen werden. Letztendlich war es eines seiner wichtigsten Projekte, denn er hat genau das gelernt, was überall beschrieben wird, dass Veränderung nicht einfach irgendwo in der Organisation aufgesetzt werden kann \autocite{erfahrungsbericht4}. Das gesamte System muss \enquote{mitwachsen} und \enquote{mitgehen}, auch wenn sich nicht alle Bereiche aktiv beteiligen. 

\section{Fragebogen} \label{Kap:Fragebogen}

Zur Ermittlung der Herausforderungen reichen Berichte einzelner Berater oder Mitarbeiter nicht aus. Um mehr Informationen zu erhalten, wird ein Fragebogen erstellt (siehe kompletten Fragebogen im Anhang Abbildung \ref{img:anh:fragebogen_s1} und \ref{img:anh:fragebogen_s2}). Anhand des Fragebogens soll der zu Befragende seine Ansicht über agile Vorgehensweisen und die Transformation schildern. Hierbei ist es wichtig, zu verstehen, dass es sich bei dieser Umfrage um eine qualitative Umfrage handelt, bei der nur wenige Teilnehmer, offene Fragen detailliert beantworten. Die folgenden Fragen sollen die Informationen ermitteln.

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Wie würden Sie Agilität im Unternehmen beschreiben?}\\
	Diese Frage soll herausfinden, ob der Befragte sich bereits mit dem Thema Agilität in Verbindung mit Unternehmen auseinandergesetzt hat. Zusätzlich wird sehr gut ersichtlich, ob und wie weit das Thema verstanden wurde. 
	
	\item \textbf{Bitte beschreiben Sie, warum ihr Unternehmen agil ist oder nicht.}\\
	Das Ziel dieser Frage ist es, zu ermitteln ob ein Unternehmen bereits verschiedene Bereiche agil gestaltet hat oder nicht. 
	
	\item \textbf{Was stellen Sie sich unter dem Begriff der \enquote{agilen Transformation} vor?}\\
	Da das Thema sehr weitflächig ist, soll herausgefunden werden, ob der Befragte versteht, was der Begriff der agilen Transformation bedeutet.
	
	\item \textbf{Haben Sie bereits Erfahrungen mit der agilen Transformation? Wenn ja, welche?}\\
	Eine der wichtigsten Fragen zur Ermittlung der Herausforderungen ist die Frage, welche Erfahrungen mit dem Thema bereits gemacht wurden. Erfahrungswerte spiegeln oft, Probleme die während der Integration aufgetreten sind, wieder.
	
	\item \textbf{Denken Sie, dass eine agile Transformation in ihrem Unternehmen notwendig wäre? Bitte die Antwort begründen.}\\
	Viele Unternehmen sehen keine Notwendigkeit darin, Prozesse und Kultur anzupassen. Diese Frage soll bestimmen, was die Gründe für oder gegen eine Transformation im Unternehmen sind.
	
	\item \textbf{Was für Herausforderungen würde eine agile Transformation für Ihr Unternehmen mitbringen?}\\
	Diese Frage soll herausfinden, ob der Befragte sich den Herausforderungen bewusst ist. 
	
	\item \textbf{Würden Sie Ihr Unternehmen eher als Start-up, Mittelstand oder Konzern bezeichnen?}\\
	Viele der aufgestellten Hypothesen (siehe Kapitel \ref{Kap:Zielsetzung} Zielsetzung - Hypothesen) lassen sich mithilfe dieser Frage, mit den bereits gegebenen Antworten verknüpfen. Zusätzlich hilft diese Frage, die Unternehmensart, zuzuordnen.
\end{enumerate}

\subsection{Ergebnisse des Fragebogens}

Der Fragebogen wurde an Mitarbeiter verschiedenster Unternehmensarten geschickt. Es wurde eine Frist bis zum 17.06.2019 gestellt. Zusätzlich wurden keine persönlichen Daten der Teilnehmer erhoben, nur die aktuelle Position im Unternehmen und die Mitarbeiteranzahl des Unternehmens. Weiterhin wurde darauf geachtet, dass der Fragebogen eine bestimmte Zielgruppe erreicht, die sich im besten Fall schon einmal mit der agilen Transformation auseinandergesetzt hat. 
\\\\
Die erhobenen Daten werden aufgewertet, gegliedert und in diesem Kapitel dargestellt. Die folgenden Daten entsprechen den Antworten der Fragen zwei, fünf und sechs. Diese Fragen enthalten die Informationen, die benötigt werden, um die Hypothesen aus Kapitel \ref{Kap:Zielsetzung} zu überprüfen und Herausforderungen zu analysieren. Die restlichen Fragen dienen nur zur Ermittlung von Metadaten und zur Bestätigung das, dass Thema verstanden wurde. Alle vollständig erhobenen Daten befinden sich im Anhang \hyperlink{Anhang2}{2 (Fragebogen Antworten)}. Im folgenden Verlauf werden die Antworten, in die aus Kapitel \ref{Kap:UnternehmenEinteilung} ermittelten Unternehmensarten, gegliedert. Dies dient zusätzlich der besseren Übersicht zur späteren Analyse der Daten. Welcher Fragebogen, welcher Unternehmensart entspricht, wurde durch die Angaben der Teilnehmer aus Frage 7 und der Einteilung aus Kapitel \ref{Kap:UnternehmenEinteilung} ermittelt.

\newpage
\subsubsection{Start-up}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Geschäftsführer / 80 MA}\\ \label{Kap:Bogen11}
	Unser Unternehmen ist agil und soll auch weiterhin agil bleiben. Das Unternehmen geht mit jedem Projekt innovative und zum Teil neue Wege. Mit jedem Projekt, ob es am Ende erfolgreich war oder nicht, gewinnen Mitarbeiter wertvolle Erfahrungen, an neuen Methoden und Ideen. Es gibt keine festen Teamgrenzen, denn wir arbeiten vielmehr in virtuellen Teams, die sich auf die Herausforderung jedes Projektes einstellen und neu entstehen. Auch neue Technologien oder Methoden werden in unserem Unternehmen nicht nur angenommen, sondern aktiv angewendet und an unsere Kunden weitergegeben. Die folgenden Faktoren sprechen eindeutig dafür, dass unser Unternehmen agil ist:
	
	\begin{itemize}
		\item Wir haben das \acs{OKR}-Modell eingeführt und arbeiten aktiv danach
		\item Wir haben eine Clean Desk Policy im Unternehmen
		\item Unsere Hierarchien sind sehr flach
		\item Wir sprechen von \enquote{One Team} in dem 80 Mitarbeiter agil arbeiten
		\item Wir erweitern unser Portfolio ständig mit neuen Themen
		\item Wir bieten dem Kunden nicht nur das, was wir können, sondern alles, was wir in der kurzen Zeit vor dem Projektstart noch schaffen zu lernen
		\item Wir haben eine hohe Fehlerkultur, denn nur wer etwas Neues probiert, fällt öfters auf die Nase
		\item Ein \acs{GF} oder Senior Consultant arbeitet in Projekten auch mit einem Praktikanten zusammen und macht die Sch***-Aufgaben auch alleine 
	\end{itemize}

	\label{Kap:Bogen12}
	In einem Unternehmen ist eine agile Transformation nicht nur notwendig, sondern jedes Unternehmen muss sich bewusst sein, dass sich permanent vieles verändert. Diese Veränderungen sind wichtig, um \enquote{am Ball zu bleiben} und gegenüber dem Mitbewerber immer \enquote{einen Schritt voraus} zu sein. Sei es in der Veränderung der IT-Landschaft, in der Zusammenarbeit, in der Team-Zusammenstellung oder neue Standorte und Themenfelder zu kreieren. All diese Veränderungen gehören in unserem Unternehmen zum Alltag und werden von allen Mitarbeitern nicht nur angenommen, sondern auch aktiv mitgestaltet. Wir sind mitten in einer Transformation, mal mehr, mal weniger Agil, aber diese Transformation bestimmt unseren Arbeitsalltag. Unsere Kunden erwarten von uns eine Vorbildrolle, was die Digitalisierung angeht. Wir beraten Sie zu diesen Themen und helfen den Kunden ihre Herausforderungen in der digitalen Transformation zu schaffen. Beratungshäuser und digitale Agenturen sind Pioniere und zugleich die Umsetzer der digitalen Transformation in der Wirtschaft. Die Herausforderungen der agilen Transformation gliedern sich in unserem Unternehmen in folgende Bereiche auf:
	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Interne Organisation:} Durch die stetig wechselnden Projektteams und Themenüberschneidungen ist es schwierig, eine interne Organisation so zu fixieren, sodass diese zumindest ein bis zwei Jahre gleich bleibt. Die Herausforderung dabei ist, nach außen eine klare Struktur zu zeigen und nach innen diese in den Griff zu bekommen, ohne klare Grenzen ziehen zu müssen.
		
		\item \textbf{Technische Vielfalt:} Die Transformation bringt viele technische Tools mit sich, die sinnvoll sind und Mehrwert liefern. Dabei muss sehr stark aufgepasst werden, dass das Unternehmen sich nicht ausschließlich mit der Technik beschäftigt. Diese überrollt einen und wird bereits morgen veraltet sein, egal wie neu diese heute ist. Die Transformation bedeutet nicht nur technische Veränderung, sondern vielmehr neue Wege zu gehen, sich immer wieder neu auszurichten, ständiges Change Management zu betreiben, neue Methoden auszuprobieren, diese zu optimieren und neue zu erfinden. Technik ist nur Zweck zum Erreichen des Ziels. 
		
		\item \textbf{Den Fokus zu behalten:} Mit ständiger Veränderung und Neuerung kommt die Gefahr, dass der Fokus verloren geht, dass vergessen wird, warum das Unternehmen auf dem Markt ist, warum dieses gegründet wurde und was das Vorhaben ist. Es sollte sich eher mit den großen Trends beschäftigt werden. Diese sollten, ohne dabei das gesamte Geschäft darauf zu fokussieren, beobachtet werden.
		
		\item \textbf{Strategisch zu denken und eine Vision zu haben:} Herausforderung dabei ist, nicht aktionistisch zu handeln, weil es schnell sein muss, sondern strategisch überlegt. 
		
		\item \textbf{Passende Mitarbeiter zu finden:} Nicht jeder mag eine ständige Veränderung, eine schnelle Entwicklung, Agilität in der Arbeit oder Vorreiter zu sein. Ein großer Teil der in Frage kommenden Mitarbeiter würde zwar gerne mitmachen und findet Agilität super. Wenn es aber darauf ankommt, will dieser doch einen 9to5-Job haben und einen festen Arbeitsplatz mit dem Bildrahmen der eigenen Katze auf dem Tisch. Das ist nicht agil, es ist keine Transformation. Das ist SIEMENS-Style bzw. Beamten-Style. 
		
	\end{itemize}

	\newpage
	\item \textbf{\acs{VP} Product Strategy / 50 MA}\\ \label{Kap:Bogen21}
	Einzelne Teams in unserem Unternehmen arbeiten agiler als andere. Einige Elemente aus dem agilen Werkzeugkasten sind umgesetzt, aber viele auch nicht. Agile wird nicht durch das gesamte Unternehmen und alle Hierarchieebenen gelebt. Die dem \enquote{agile} Gedanken zugrunde liegende Werte und Benefits werden aber auch nicht vollständig als valide gesehen.
	\\\\
	Bei Einzelpersonen gibt es auch eine gewisse \enquote{agile Müdigkeit}: Veränderungsversuche aus der Vergangenheit, die nicht erfolgreich waren (aus unterschiedlichen Gründen), werden der Grundidee angelastet, dadurch wird zu Weile eher polemisch über \enquote{agile} gesprochen. Dies spiegelt sich vor allem im Senior/Executive Management (die klassischer Weise den meisten \enquote{Machtverlust} erleiden, wenn ein Unternehmen voll und ganz agile geführt werden will).
	\\\\
	Insgesamt ist die Agilität für ein konzern-nahes Unternehmen vermutlich gar nicht so schlecht, aber gemessen an Digital Champions oder Start-ups sehr bescheiden. Das liegt \acs{IMHO} vor allem daran, dass das Management nicht an die Ideen und Werte glaubt, oder nicht bereit ist in die Transformation zu investieren beziehungsweise den damit verbundenen Machtverlust zu akzeptieren.
	\\\\
	Ich denke das eine agile Transformation in unserem Unternehmen sinnvoll wäre, da ich nach wie vor daran glaube, dass das Unternehmen von mehr \enquote{richtiger} Agilität profitieren würde. Die Gründe hierfür sind, 
	
	\begin{itemize}
		\item eine bessere Zusammenarbeit über alle Abteilungen,
		\item mehr Transparenz,
		\item mehr Fähigkeit schnell auf den Markt zu reagieren,
		\item Ideen schneller austesten und verwerfen, wenn sie nicht genug Potential beweisen.	
	\end{itemize}

	\label{Kap:Bogen22}
	Die Herausforderungen in unserem Unternehmen schildern sich wie folgt:

	\begin{itemize}
		\item Nachdem wir in einen Konzern eingebettet sind: Strukturen außerhalb des Unternehmens, an den Schnittpunkten zum (nicht-agilen) Konzern müssen kompatibel zur eigenen Agilität gemacht werden.
		\item Es muss Lehre und Überzeugungsarbeit im Senior-Management (Machtverlust kompensieren/akzeptieren) geleistet werden.
		\item Wir sitzen an zwei Standorten, bei dem einer auch noch in einem anderen Kulturkreis ist (Ukraine). Alle Mitarbeiter müssen mitgenommen und die agilen Werte vermittelt werden. Dies ist eine nicht zu unterschätzende Herausforderung.
		\item Das Investment der Transformation und die damit verbundenen kurzfristigen Abstriche in der Produktivität zu Gunsten der mittel- bis langfristigen Vorteile müssen akzeptiert werden.
	\end{itemize}	
\end{itemize}

\subsubsection{Mittelstand}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Projekt- und Innovationsmanager / 50 MA}\\ \label{Kap:Bogen31}
	Der Wunsch nach mehr Agilität ist im Unternehmen stark präsent und wird konsequent in geeigneten Kundenprojekten umgesetzt. Es gibt aber nach wie vor Bereiche, die erst am Anfang der Umstellung stehen. Mit einem Wort: Wir sind teilagilisiert. 
	\\\\
	Eine agile Transformation wäre notwendig in unserem Unternehmen, da kundenseitig ein Denkumbruch stattfindet auf den wir reagieren müssen. Die große Herausforderung dabei ist es, alte Strukturen aufzubrechen und neue Wege zu beschreiten.
	
	\item \textbf{Spezialist Test Management / 200 MA}\\ \label{Kap:Bogen41}
	Unser Unternehmen ist intern bereits sehr agil, da flache Hierarchien bestehen. Außerdem sind Teams vorhanden, die nach Scrum und Kanban arbeiten. Zusätzlich gibt es  Konfliktmanagementprozesse, die es auf verschiedenen Stufen ermöglichen, Konflikte mit neutralen Kollegen in 1:1 Gesprächen oder im Team zu lösen. Darüber hinaus kann sich jeder einzelne Kollege einbringen und wird auch gehört. In der Zusammenarbeit mit externen Partnern sind wir weniger agil unterwegs, da viele externe Kollegen sehr an Hierarchien glauben und nicht selber Verantwortung für das eigene Handeln übernehmen wollen. Hier ist noch die Denke vertreten: \enquote{Ich mache das, was mir gesagt wird, dann bekomme ich mein Geld}. Wir versuchen die Leute nun nach und nach weiter zu entwickeln, um auch da wirklich agil zu werden.
	\\\\
	Die agile Transformation ist bei uns in Gange und wird auch nie abgeschlossen sein, da sich jeder Mitarbeiter immer weiterentwickeln und verbessern kann. Die Herausforderungen dabei sind,

	\begin{itemize}
		\item Externe Mitarbeiter mit einzugliedern, 
		\item Gegner zu überzeugen,
		\item Mitarbeiter zu enabeln Verantwortung zu übernehmen, 
		\item Zusammenarbeit mit dem Mutterkonzern, der noch sehr nach Wasserfall-lastig arbeitet.
	\end{itemize}
	
\end{itemize}

\subsubsection{Konzern}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Projektleiter / 10.000 MA}\\ \label{Kap:Bogen51}
	Unser Unternehmen ist partiell (eher wenig) agil. Viele Projekte werden als \enquote{agil} aufgesetzt mit den diversen Meetings gemäß Scrum/Agile, aber das ist es dann auch. Continous Delivery funktioniert selbst bei agilen Projekten selten, da organisatorische Strukturen und Freigabeprozesse leider nicht agil sind. Viele Projekte sind Langläufer und starteten, bevor es Agilität in dem Sinne gab. So etwas umzustellen ist nicht immer einfach.
	\\\\
	Eine agile Transformation ist natürlich notwendig, allein schon um die Wettbewerbsfähigkeit des Unternehmens zu sichern (time to market). Sie erhöht zusätzlich die Motivation der Mitarbeiter (meiner Meinung nach), da schneller vorzeigbare Ergebnisse/Mehrwert sichtbar werden. In unserem Unternehmen stellen sich jedoch die folgenden Herausforderungen da:
	
	\begin{itemize}
		\item Umstellen vieler Prozesse
		\item Mindset der Mitarbeiter muss sich ändern
		\item agile Vorgehensweise ist anstrengender als Wasserfall, da ständig Releases gebaut werden und dies nicht nur 2x im Jahr
	\end{itemize}
	
\end{itemize}

\section{Interviews} \label{Kap:Interviews}

Die Berichte und Fragebögen allein, liefern schon viele Herausforderungen bezogen auf die jeweiligen Unternehmensarten. Zur Ergänzung wurden noch zwei Interviews mit Frau Caroline Wicks-Schmitz (\acs{CFO}) und Herrn Otto-Max Herbstritt ehem. (\acs{CIO}) des Unternehmens C. \& E. Fein GmbH geführt. Die Interviews hatten jeweils eine Länge von ungefähr 10 - 15 Minuten, basierten auf dem Fragebogen aus Kapitel \ref{Kap:Fragebogen} und wurden am 06.06.2019 durchgeführt. Die vollständigen Interviews befinden sich im Anhang \hyperlink{Anhang3}{3 (Interviews)}. Hier dargelegte Antworten, basieren wie in Kapitel \ref{Kap:Fragebogen} auf den Fragen zwei, fünf und sechs. Zusätzlich wurden noch Fragen gebildet, die sich während des Gesprächs ergeben haben. 
\\\\
Das Unternehmen beschäftigt circa 950 Mitarbeiter mit einem Jahresumsatz von etwa 750 Mio. Euro im Jahr und lebt eine mittelständige Kultur als Konzern. Die hier erhobenen Daten, eignen sich sehr gut, um aus der Sicht von Führungspersonen eines Konzerns/Mittelstands, Herausforderungen der agilen Transformation zu ermitteln.

\subsection{Interview Caroline Wicks-Schmitz, CFO C. \& E. Fein} \label{Kap:Interview1}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Bitte beschreiben Sie, warum ihr Unternehmen agil ist oder nicht.}\\
	Ich würde Fein nicht als agil beschreiben, weil eher von oben herab dieses Management by Command and Control stattfindet. Dadurch haben die Mitarbeiter nicht den Mut Entscheidungen selber zu treffen. Das hat zur Folge, dass die Entscheidungsfreiheit und Motivation verloren geht. Die Mitarbeiter haben auch Angst vor offenem Feedback. Oft wird der Hinweis auf Fehler noch missverstanden, da die Mitarbeiter in der Unternehmenskultur noch nicht in der Lage sind, die Vorteile von offenem Feedback zu erkennen. Zusätzlich wirkt das normale Tagesgeschäft dagegen. Ich denke, jeder Mitarbeiter hat einen hohen Anteil an Tagesgeschäft und die bereichsübergreifende Zusammenarbeit wird dadurch nicht erleichtert.
	
	\item \textbf{Denken Sie das eine agile Transformation in ihrem Unternehmen notwendig wäre? Bitte die Antwort begründen.}\\
	Fein ist ein Traditionsunternehmen und besitzt über 150 Jahre Geschichte. Wir entwickeln und produzieren Elektrowerkzeuge und besitzen eine Entwicklung mit etwa 70 bis 80 Mitarbeitern. Ich denke auf jeden Fall im Entwicklungsbereich wäre die Beweglichkeit und der permanente Wandel, die Motivation und Kreativität die ein agiles Vorgehen schaffen würde, sehr hilfreich um innovative neue Produkte zu entwickeln. Leider sind die Voraussetzungen, die durch eine entsprechende Unternehmenskultur geschaffen werden, noch nicht vorhanden. Diese müssten agile Vorgehensweisen unterstützten bevor anfangen wird, so zu arbeiten.
	
	\item \textbf{Was für Herausforderungen würde eine agile Transformation für Ihr Unternehmen mitbringen?}\\
	Herausforderungen wären das schon viele. Als Erstes muss eine entsprechende Unternehmenskultur geschaffen werden, die eine entsprechende Vorgehensweise fördert. Ein großes Thema bezüglich dessen, ist die bereichsübergreifende Zusammenarbeit, bei der ich viele Herausforderungen sehe. Ein Beispiel ist das Daily Scrum. Es wäre so gut wie unmöglich im klassischen Weg, während eines Projektablaufs, allein schon einmal pro Woche Leute zusammen zu rufen, sich eine halbe Stunde zusammen zu setzen. Das ist deshalb so schwierig, da jeder Bereich seine eigenen Projekte und sein eigenes Tagesgeschäft besitzt. Hier die notwendigen Mitarbeiter regelmäßig zusammen zu bekommen ist schon ein Problem. Wenn ich allerdings sehe, was wöchentlich alles passiert, wie viele Informationen dort weitergegeben werden und wie das Team dann zusammenwachsen würde, wäre das schon sehr interessant täglich ein Meeting zu veranstalten. Aber bei uns hat die Entwicklung manchmal um die 100 Projekte gleichzeitig am Laufen, wie sollen die dann 100 Daily Scrums am Tag abhalten? Das mal abgesehen von irgendwelchen Projekten, die die IT oder irgendwelche anderen Abteilungen im Unternehmen gerade durchführen. 
	
	\item \textbf{Also gibt nur Herausforderungen hinsichtlich der Meetings und der Kultur?}\\
	Grundsätzlich sehe ich die Herausforderungen in der Unternehmenskultur, da diese sehr traditionell Deutsch ist. Fehler werden eher verpönt, als dass diese als Opportunity gesehen werden, irgendwas zu verbessern. Zusätzlich müssten Mitarbeiter mehr Vertrauen bekommen, dass es auch OK ist Fehler zu machen. Das was hierbei gelernt wird, würde die Firma auch weiterbringen. Das ist aber auch noch nicht vorhanden. Ein weiterer Punkt ist der, dass viele Prozesse einfach schon festgelegt sind und der Gedanke \enquote{bis jetzt hat es immer so geklappt, warum sollten wir daran etwas ändern} noch vorhanden ist. In Wirklichkeit klappt eigentlich nichts, da wir mit dem traditionellen Gedanken nicht die notwendigen neuen innovativen Produkte entwickeln können. 
	
	\item \textbf{Würden Sie behaupten das die agile Transformation dem Mittelstand schwerer fällt als anderen Unternehmensformen?}\\
	Ich denke schon, dass die agile Transformation dem Mittelstand schwerer fällt, da der Mittelstand hier in Deutschland, traditionell sehr erfolgreich ist. Der deutsche Mittelstand ist der Wirtschaftsmotor Deutschlands. Diese Form von Unternehmen sind häufig familiengeführte Unternehmen, die viel Erfolg über die Jahre hatten und auch gute Ergebnisse gezeigt haben. Zusätzlich wird dieses Management by Command and Control praktiziert und die Denkweise spiegelt bis jetzt sehr stark den Gedanken: \enquote{bis jetzt hat es immer so geklappt, warum sollten wir daran etwas ändern}. Veränderung bei vielen mittelständischen Unternehmen ist schwierig. Viele merken, dass es Vorteile bringt, aber es liegt einfach noch nicht in deren Genen und Blut sich auf jede neue Veränderung zu stürzen. Häufig sind sie eher passiv, warten ab und schauen was andere machen, bevor sie sich selbst verändern. 
	
	\item \textbf{Also würden Sie eher den Wandel als langsam beschreiben?}\\
	Ja, sehr konservativ, sehr vorsichtig, erst mal schauen was passiert und ob es sich hierbei um eine Modeerscheinung handelt? Wieso sollen wir Geld investieren, wenn unsere klassische Denkweise uns auch vorangebracht hat?
	
	\item \textbf{Denken Sie das Konzerne einen schnelleren Wandel durchlaufen?}\\
	Konzerne werden mehr mit neuen Methodiken konfrontiert als der Mittelstand. Sie besitzen auch mehr Kapazitäten und besitzen vielleicht mehr Stakeholder und Projectowner, die Interesse an einer neuen Methode hätten und so einen Wandel vorantreiben. 
	
	
\end{itemize}

\subsection{Interview Otto-Max Herbstritt, ehem. CIO C. \& E. Fein} \label{Kap:Interview2}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Bitte beschreiben Sie, warum ihr Unternehmen agil ist oder nicht.}\\
	Fein geht in der IT nicht agil vor, da die Projektzeiten eigentlich immer auf ein Jahr festgelegt und in diesem Zeitraum auch abgeschlossen wurden. Im Rahmen dieses Zeitfensters gab es auch nur einen Abschluss. Zusätzlich gab es immer genügend Zeit die Projekte vernünftig zu planen mit entsprechender Luft. Des Weiteren war es auch so, dass ich gar keine Chance für das agile Projektmanagement gesehen habe. Es wurden die Mitarbeiter ausgebildet, aber nicht für agile Herangehensweisen. Wenn dies doch der Fall ist, müssen alle mitmachen, nicht nur die IT-Abteilung. Aus diesen Gründen würde ich unser Unternehmen nicht als agil bezeichnen. 
	
	\item \textbf{Denken Sie das eine agile Transformation in ihrem Unternehmen notwendig wäre? Bitte die Antwort begründen.}\\
	Ja, ist notwendig, da Geschäftsprozesse oft bereichsübergreifend sind. Wenn nur die IT die Projekte vorantreibt und die Fachbereiche den Gedanken \enquote{Ist ja nur ein IT-Projekt} besitzen, funktioniert das nicht. Auch die Fachbereiche müssen mithelfen, Kapazitäten zur Verfügung stellen und die Zeit dafür aufbringen (gegeben falls Freistellen), damit gerade agile Prozesse umgesetzt werden können. Ich weiß die Frage bezieht sich auf die Transformation, allerdings wäre es schon mal schön einen Vergleich zwischen einem nicht agilen und agilen Projekt zu sehen.
	
	\newpage
	\item \textbf{Was für Herausforderungen würde eine agile Transformation für Ihr Unternehmen mitbringen?}\\
	Erst mal muss die Zusammenarbeit von oben nach unten verbessert werden. Das bedeutet, dass auch die Geschäftsführung dahinterstehen muss. Sie sollte nicht nur \enquote{Brüllen} wenn etwas nicht funktioniert. Vorgesetzte müssen akzeptieren das Mitarbeiter mehr Zeit benötigen. So muss das Verständnis aufgebracht werden, dass weniger Zeit für das Tagesgeschäft vorhanden ist, da die Aufgaben des Sprints auch erledigt werden müssen. Alle Mitarbeiter müssen auch geschult werden hinsichtlich des agilen Projektmanagements, damit sie erfahren, für was das alles gut ist. Zusätzlich sollte noch eine Stelle geschaffen werden, die entsprechende KPI´s hat, um das zentrale Projektmanagement auch entsprechend zu managen. Diese Stelle sollte in der Lage sein zu sagen, da haben wir ein Problem, da muss gehandelt werden. Das sollte relativ neutral passieren, damit der entsprechende Business Owner, bei dem es das Problem gibt, auch reagieren kann. 
	
	\item \textbf{Würden Sie behaupten das die agile Transformation dem Mittelstand schwerer fällt als anderen Unternehmensformen?}\\
	Es kommt auf die Führungskultur an und wie groß der Mittelstand ist. Wenn ich einen kleinen Mittelstand nehme, zwischen 50 und 100 Mitarbeitern fällt es denen sicherlich schwer, weil die nicht laufend so viele Projekte machen und alle sehr Hands-on sind, da sie sonst nicht flexibel wären. Der große Mittelstand wie beispielsweise Fein, könnte es durchaus umsetzen, wenn konsequent die Geschäftsführung auch dahinter wäre und die Mitarbeiter machen lässt, ohne dauernd rein zu funken, wenn denen etwas nicht gefällt. Zusammengefasst würde ich also behaupten, dass es dem kleinen Mittelstand schwerer fällt, hingegen dem großen einfacher. Das liegt daran, dass der kleine Mittelstand pragmatischer orientiert ist als der große. Zusätzlich hängt es natürlich auch von den Projekten ab und wie diese definiert sind. Wenn ein Projekt durchgeführt wird, wird es aus Unternehmenssicht strategisch gesehen, da ein Ziel erreicht werden soll. Aus Anwendersicht wird es nicht strategisch gesehen, denn dieser will einfach nur schnell sein Problem gelöst haben. Die Anwendersicht wird häufig im kleinen Mittelstand vertreten hingegen beim großen Mittelstand eher die strategische. Ein weiterer Aspekt ist die Abhängigkeit der verschiedenen Systeme und wie diese miteinander verknüpft sind. Fein besitzt sehr viele Systeme und automatisierte Prozesse im Vergleich zu anderen Unternehmen, was natürlich eine Transformation noch einmal zusätzlich erschwert. 
\end{itemize}


