% !TEX root = Fazit.tex

\section{Fazit} \label{Kap:Reflexion}

Im Laufe dieser Arbeit wurden viele Herausforderungen ermittelt und Lösungsvorschläge dargelegt. Dieses Kapitel soll abschließend die in Kapitel \ref{Kap:Zielsetzung} aufgestellten Hypothesen überprüfen und die ermittelten Ergebnisse reflektieren.

\subsection{Hypothesen}

\subsubsection{Die Größe des Unternehmens spielt eine Rolle}
\textit{Desto kleiner ein Unternehmen ist, desto leichter fällt die agile Transformation.}
\\\\
Im Folgenden werden kleine Unternehmen mit Start-ups und große Unternehmen mit Konzernen gleichgesetzt. Das Kapitel \ref{Kap:Auswertung_Interpretation} hat Zusammenhänge ermittelt, die eine leichtere Transformation, kleinerer Unternehmen nahelegen. Start-ups, haben in der Auswertung nur sechs schwerwiegende Herausforderungen (siehe Abbildung \ref{img:startup_chart}), die Großteils durch die starke Abhängigkeit zu den Investoren verursacht werden. Zusätzlich hat sich ergeben, dass diese Art von Unternehmen flache Hierarchien und durch das geringe Alter eine hohe Fähigkeit zum Wandel aufweisen. Konzerne besitzen im Vergleich 13 schwerwiegende Herausforderungen (siehe Abbildung \ref{img:konzern_chart}). Diese betreffen häufig die Komplexität und Größe des Unternehmens. Es zeigt, dass kleine Unternehmen, aufgrund ihres geringen Alters und der geringen Mitarbeiteranzahl leichter eine Transformation bewältigen können als große Unternehmen mit einer komplexen Struktur.

\subsubsection{Größerer Innovationsdruck bei Konzernen}
\textit{Je größer ein Konzern ist, desto mehr Innovationsdruck hin zu agilen Prozessen ist vorhanden.}
\\\\
Im Interview mit Frau Wicks-Schmitz (siehe Kapitel \ref{Kap:Interview1}) werden Hinweise in diese Richtung deutlich. So wurde eine erhöhte Konfrontation mit neuen Methodiken und die erhöhte Anzahl von Stakeholdern gegenüber dem Mittelstand beschrieben. Zusätzlich wurde in einer Antwort eines Fragebogens der Hinweis gegeben, dass eine agile Transformation aufgrund der Erhaltung der Wettbewerbsfähigkeit notwendig ist. Allein diese Hinweise reichen jedoch nicht aus, um diese Hypothese zu bestätigen, da sie nur Konzerne betrifft. Mittelständische Unternehmen im Vergleich, besitzen auch eine erhöhte Anzahl von Stakeholdern und die agile Transformation ist auch hier zur Erhaltung der Wettbewerbsfähigkeit notwendig.

\subsubsection{Kosten der agilen Transformation}
\textit{Die Kosten der agilen Transformation in Unternehmen, übersteigen den Wert des Nutzen.}
\\\\
Die Frage, ob ein Unternehmen eine agile Transformation durchführt oder nicht, muss jedes Unternehmen für sich treffen. Unternehmen unterscheiden sich stark nach Größe, Komplexität und Art der Leistungserbringung. Die ermittelten Daten aus Kapitel \ref{Kap:Erfahrungen} geben keine Hinweise auf eine allgemeingültige Aussage, die diese Hypothese bestätigt. 

\subsubsection{Unternehmensweites Chaos dank anarchischer Ansätze}
\textit{Bei der Einführung von agilen Prozessen bricht das unternehmensweite Chaos aus.}
\\\\
Die ermittelten Herausforderungen zeigen, dass Teams plötzlich die alleinige Verantwortung für ihr Inkrement besitzen, Mitarbeiter anfangs mit der Selbstorganisation überfordert sein können und das Topmanagement Angst vor einem Machtverlust hat. All das in Verbindung legt ein unternehmensweites Chaos nahe. Diese Hypothese kann trotzdem nicht bestätigt werden, da es keine direkten Hinweise auf ein Chaos anhand der Berichte aus Kapitel \ref{Kap:Erfahrungen}  gibt.

\subsection{Reflexion}

Im Laufe dieser Arbeit wurde erläutert was Agilität und die agile Transformation bedeutet. Zusätzlich wurden Daten aus Berichten, eines Fragebogens und der darauf basierenden Interviews ermittelt. Aus diesen Daten konnten Herausforderungen und Metainformationen einer jeden Unternehmensart mithilfe der qualitativen Inhaltsanalyse nach Mayring gefunden werden. Anschließend konnte aufgrund der ermittelten Metainformationen aus der Sicht jeder Unternehmensart bewertet werden, wie schwerwiegend jede Herausforderung für die agile Transformation ist. Zur Bewertung der Herausforderungen wurde ein Ampelsystem verwendet. Das Ampelsystem wurde eingesetzt, um sofort anzuzeigen, wie schwerwiegend eine Herausforderung für die Transformation ist. Die Auswertung der Bewertung wurde anhand von Balkendiagrammen durchgeführt. Diese eignen sich gut, um verschiedene Unternehmensarten miteinander zu vergleichen.
\\\\
Die Betrachtungsweise aus der Sicht jeder Unternehmensart hat ergeben, dass die schwerwiegendsten Herausforderungen von Start-ups besonders durch ihre starke Abhängigkeit zu Investoren verursacht werden. Die Herausforderungen in mittelständischen Unternehmen, liegen im Vergleich eher in einer häufig traditionell geprägten Unternehmenskultur. Dies hat zur Folge, dass IT-Systeme nur sehr schwer verknüpft werden können, häufig eine schlechte Feedbackkultur existiert und sich langfristige Projekte nur umständlich umstellen lassen. Konzerne hingegen sind sehr durchwachsen aufgrund ihrer Tochterunternehmen und der hohen Anzahl von Mitarbeitern. Hier liegen die Herausforderungen in der Komplexität, der langen Dauer der Transformation und damit einhergehenden hohen Kosten.
\\\\
Es war das Ziel dieser Arbeit, herauszufinden welche Herausforderungen, Unternehmen davon abhalten agile Methodiken anzuwenden. Diese Arbeit hat gezeigt, dass es vor allem auf die jeweilige Unternehmensart und den Grund für die Transformation ankommt. So wurden verschiedene Lösungsvorschläge dargelegt, um genau diese Herausforderungen zu bewältigen, die Unternehmen davon abhalten, eine agile Transformation durchzuführen. Zukünftig ist ein Umdenken in Unternehmen von Nöten, um die Wettbewerbsfähigkeit beizubehalten. Jedes Unternehmen muss jedoch für sich entscheiden, ob es den langen Weg einer Transformation gehen möchte.

\section{Anmerkungen} \label{Kap:Anmerkungen}

Das Themengebiet bietet noch viel Potenzial zur Erstellung weiterführender Arbeiten. Besonders die in Kapitel \ref{Kap:Erfahrungen} ermittelten Daten helfen dabei die aktuelle Lage innerhalb verschiedener Unternehmen zu bewerten. Durch eine weitere Bewertung der Herausforderungen können in diesem Bereich noch mehr Aspekte weiterführend beleuchtet werden. Diese können beispielsweise anhand weiterer Befragungen evaluiert werden um die Ergebnisse zu präzisieren. Auch eine weiterführende Auswertung kann mithilfe anderer Statistiken durchgeführt werden. Neben Balkendiagrammen zur Veranschaulichung kann beispielsweise auch eine Steigung für jede Unternehmensart gebildet werden um direkt anzuzeigen, wie schwer die Transformation für die jeweilige Unternehmensart ist.

\newpage


