% !TEX root = Grundlagen.tex

\chapter{Grundlagen}

Dieses Kapitel befasst sich mit den Grundlagen, die wichtig für das Verständnis im späteren Verlauf der Arbeit sind. So wird vorrangig der Begriff \enquote{Agilität} gefestigt, um ein einheitliches Bild zu erzeugen.

\section{Agilität} \label{Kap:Agilitaet}
Viele Menschen, die das erste Mal das Wort \enquote{agil} hören, stellen sich die unterschiedlichsten Dinge darunter vor. Wie genau sich die Vorstellung dahinter bildet, ist abhängig von der Erfahrung und den medialen Berührungspunkten. Oft wird das Wort im deutschen Sprachgebrauch nach der im Duden genannten Definition, \enquote{von großer Beweglichkeit zeugend; regsam und wendig} \autocite{duden_agil} interpretiert \autocite[vgl.][S.2]{agiler_fuehren}.
\\\\
Wörter, Bedeutungen und Definitionen sind nicht alles. Im Wirtschaftskontext bedeutet agil sein, schneller reagieren zu können. Beispiele hierfür sind etwa sich rasch ändernde Marktveränderungen. Wenn ein Unternehmen schnell reagieren muss, ist es wichtig, gewisse Strukturen und Regeln einzuhalten, da oft der Gedanke einhergeht, ohne diese zu handeln. Agile Vorgehensweisen beinhalten zusätzlich auch kommunikative Aspekte, wodurch sie neben einer weiteren Projekt- bzw. Prozessmanagementmethode auch zu einer Führungsmethode und einem Zukunftskonzept werden \autocite[vgl.][S.2]{agiler_fuehren}.
\\\\
Unternehmen, die ihre Prozesse oder das Management agiler gestalten wollen, müssen zuerst ihre Werte überprüfen. Es muss eine gute Kommunikations- und Fehlerkultur geschaffen werden, da es sonst schwerfällt agile Methodiken wie etwa Retrospektiven zu implementieren \autocite[vgl.][S.9,10]{agiler_fuehren}.


\newpage
\section{Agile Werte} \label{Kap:Werte}

Die Grundlage und somit das Fundament bilden die agilen Werte, aus denen sich alle Handlungen ableiten. Werte sind dynamisch und lassen sich von außen und innen beeinflussen. Diese Werte befinden sich im Unterbewusstsein eines jeden Menschen und werden durch Motive und Bedürfnisse wie etwa das Bedürfnis nach Lob oder Verbundenheit genährt. Zusätzlich werden diese Werte durch familiäre oder gesellschaftliche Traditionen geprägt. Somit sind Werte nicht angeboren, sondern erlernt. Die wichtigsten Werte der Agilität im Anbetracht eines Unternehmens sind die folgenden \autocite[vgl.][S.10]{agiler_fuehren}.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Selbstverpflichtung	(Commitment)}\\
	Selbstverpflichtung bedeutet, die gesamte Verantwortung für die Umsetzung liegt bei einzelnen oder mehreren Mitarbeitern. Aus diesem Grund sind verbindliche Vereinbarungen essenziell und Mitarbeiter müssen lernen mit Verantwortung umzugehen. Zusätzlich wird häufig eine positive Auswirkung auf die Motivation der Mitarbeiter durch eine klare und überprüfbare Zielsetzung der gemeinsamen Arbeit gewährleistet \autocite[vgl.][S.25]{agile_werte}.
	
	\item \textbf{Rückmeldung			(Feedback)}\\
	Die Arbeitsprozesse des Teams werden laufend hinterfragt und die Selbstorganisation dadurch optimiert. Im Team werden üblicherweise selbst Verbesserungsmaßnahmen definiert, um die Arbeit Schritt für Schritt zu optimieren. Des Weiteren werden eventuelle Probleme in der Zusammenarbeit durch die ständigen Reflexionsiterationen aufgezeigt und können so besser behoben werden. Agile Unternehmen setzen Reflexions-, Feedback- und Anpassungsmechanismen über verschiedene Hierarchieebenen hinweg um \autocite[vgl.][S.27]{agile_werte}.
	
	\item \textbf{Fokus					(Focus)}\\
	Mit Fokus ist die Konzentration auf vereinbarte Praxisaufgaben um zielorientiertes und kreatives Arbeiten zu lernen gemeint. Um dies zu erreichen, müssen Mitarbeiter lernen sich jeweils auf die wertschöpfende Tätigkeit zu konzentrieren und parallellaufende Tätigkeiten weitestgehend zu reduzieren. Alles was nicht direkt wertschöpfend ist, sollte hinterfragt und im besten Fall eingestellt werden. Zu diesen Tätigkeiten gehören beispielsweise Meetings oder Berichte ohne Ergebnis \autocite[vgl.][S.25]{agile_werte}.
	
	
	\newpage
	\item \textbf{Offenheit			(Openness)}\\
	Die Offenheit als Wert beschreibt die Bereitschaft auf Veränderungen zu reagieren, sich mit Kollegen auszutauschen und das eigene Wissen zu verbreiten. Um dies zu erreichen, benötigen Mitarbeiter Transparenz über alle wichtigen Informationen, um die richtigen Entscheidungen treffen zu können. Aus diesem Grund sollten Informationen und das Erfahrungswissen der Mitarbeiter möglichst frei zugänglich sein \autocite[vgl.][S.26]{agile_werte}.
	
	\item \textbf{Mut					(Courage)}\\
	Ein Mitarbeiter muss sich Mut aneignen um die Bereitschaft aufzubringen, Entscheidungen zu treffen und neue Wege zu erkunden. Wenn der Mitarbeiter plötzlich Entscheidungen treffen muss, die bisher jemand anderes für ihn getroffen hat, erfordert es Mut. Zusätzlich müssen sie Veränderungen akzeptieren und neue Wege ausprobieren. Führungskräfte in hierarchisch geprägten Unternehmen müssen bereit sein, Verantwortung an Mitarbeiter abzugeben und diese zu unterstützten \autocite[vgl.][S.25]{agile_werte}.
	
	\item \textbf{Respekt				(Respect)}\\
	Mitarbeiter gehen respektvoll miteinander um, betrachten diese als gleichwertig und besitzen Achtung vor ihnen. Da die Teamarbeit in einer agilen Struktur eine wichtige Rolle spielt, ist die Achtung anderer Mitarbeiter ein grundlegendes Element, besonders bereichsübergreifend. Während der Lösungsentwicklung wird es so ermöglicht, unterschiedliche Perspektiven zu berücksichtigen. Nur mit einer entsprechenden Unternehmenskultur sind kollaborativ organisierte Unternehmen überhaupt denkbar \autocite[vgl.][S.25]{agile_werte}. 
\end{itemize}


\newpage
\section{Agile Prinzipien} \label{Kap:Prinzipien}

Auf den ersten Blick fällt es nicht leicht, Werte und Prinzipien voneinander zu unterscheiden. Prinzipien sind konkrete Ableitungen von Werten. So kann die Handlung eines Prinzips \enquote{wir wollen definierte Ziele erreichen} lauten. Dieses Prinzip leitet sich aus dem Wert Selbstverpflichtung ab. Prinzipien können auch als Regeln gesehen werden. Diese Regeln bilden eine Entscheidungsgrundlage für das Handeln. Agile Prinzipien gibt es viele, die für diese Arbeit wichtigsten werden in Tabelle \ref{tbl:agile_prinzipien} abgebildet \autocite[vgl.][S.12]{agiler_fuehren}.

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{4cm}|p{4cm}|p{6cm}|}
		\hline
		\textbf{Prinzip}	& \textbf{Wert}	& \textbf{Handlung} \\ \hline
		Experimentieren	& Mut, Rückmeldung		
		& Das Team muss ausprobieren dürfen und sollen	\\ \hline
		Iteration	& Einfachheit
		& Mehrfache Wiederholung gleicher Prozesse, um sich einer Lösung anzunähern	 	\\ \hline
		Kontinuierliche Verbesserung 	& Einfachheit, Fokus, Selbstverpflichtung 	
		& Fortwährende kleine Verbesserungsprozesse	in Anlehnung an KVP/Kaizen		\\ \hline
		Zusammenarbeit aller Beteiligten	& Kommunikation, Rückmeldung    
		& Zusammenarbeit nicht nur im Team, sondern	auch darüber hinaus mit Kunden und anderen
		Abteilungen 	\\ \hline
		Reflexion	& Offenheit, Kommunikation, Rückmeldung    
		& Arbeitsfortschritt und Zusammenarbeit	werden regelmäßig reflektiert	 	\\ \hline
		Selbstorganisation	& Selbstverpflichtung    
		& Das Team muss sich selbst organisieren	 	\\ \hline
		Verantwortung	& Selbstverpflichtung    
		& Die eigene Verantwortung akzeptieren	 	\\ \hline
	\end{tabular}
	
	\caption{Agile Prinzipien in Anlehnung an \autocite[][S.13,14]{agiler_fuehren} }
	\label{tbl:agile_prinzipien}
	
\end{table}


\newpage
\section{Agile Methoden} \label{Kap:Methoden}

Gebündelte und in Konzepte übersetzte Handlungen werden Methoden genannt. Handlungen beruhen auf den agilen Prinzipien und passen zum agilen Gedanken. Diese sind handfester als beispielsweise agile Frameworks, die genauer in Kapitel \ref{Kap:AgileFrameworks} erläutert werden. In Tabelle \ref{tbl:agile_methoden} werden einige Methoden erläutert und in Beziehung zu den agilen Prinzipien gesetzt \autocite[vgl.][S.17]{agiler_fuehren}.

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{4cm}|p{4cm}|p{6cm}|}
		\hline
		\textbf{Agile Methode}	& \textbf{Dahinterstehendes Agiles Prinzip}	& \textbf{Wozu?} \\ \hline
		Lean Management	& Verschwendung eliminieren		
		& Vorgehensweise zur Verschlankung von Produktion und Dienstleistung	\\ \hline
		Retrospektiven und Teamreflexion	& Reflexion, Selbstorganisation, Flow,
		Sagen nicht Fragen
		& Gemeinsames Nachdenken, Metakommunikation, kontinuierliche Verbesserung	\\ \hline
		Selbstorganisation	& Bevollmächtigtes Team		
		& Übertragen von Verantwortung	\\ \hline
		Stand-up-Meeting/Taskboard (gut	zusammen einzuführen)	& Reflexion, Selbstorganisation, Flow, Sagen nicht Fragen		
		& Tägliche Besprechungen im Stehen vor einem Aufgabenboard (Taskboard mit to do,
		doing, done).	\\ \hline
		Time-Boxing	& Baby-Schritte, Ökonomie, Flow		
		& Komplexität reduzieren	\\ \hline
	\end{tabular}
	
	\caption{Agile Methoden in Anlehnung an \autocite[][S.15,16]{agiler_fuehren} }
	\label{tbl:agile_methoden}
	
\end{table}

Viele dieser Methoden finden Anwendung in den agilen Frameworks. Über die letzten Jahre wurden diese gebildet um eine Art Rahmenwerke für die agilen Werte, Prinzipien und Methoden zu erstellen. Welche aktuell die wichtigsten agilen Frameworks sind und wie diese im Detail funktionieren wird im nächsten Kapitel \enquote{Stand der Wissenschaft} genauer erläutert.

 

