% !TEX root = Herausforderungen.tex

\chapter{Herausforderungen}

In Kapitel \ref{Kap:Analyse} wurden Herausforderungen und Metainformationen der jeweiligen Unternehmenstypen ermittelt. In diesem Kapitel werden alle ermittelten Herausforderungen hinsichtlich der Unternehmenstypen Startup, Mittelstand und Konzern betrachtet. Die Herausforderungen werden jeweils bewertet, wie Schwerwiegend diese für die agile Transformation des jeweiligen Unternehmenstyps sind. Nachdem ermittelt wurde, was die schwerwiegendsten Herausforderungen sind, werden Ratschläge zur Beseitigung dieser aufgeführt. Ziel dieses Kapitels ist es, dem Leser zu vermitteln, was genau Unternehmen davon abhält, eine agile Transformation durchzuführen. Im folgenden werden die Herausforderungen und Metainformationen nicht mehr aufgeführt und nur noch anhand ihrer Nummer aufgeführt. Diese können dem Kapitel \ref{Kap:Ergebnisse} Ergebnisse vollständig entnommen werden.

\section{Zuordnung nach Unternehmenstyp} \label{Kap:ZuordnungSchwierigkeiten}
Im ersten Schritt werden alle ermittelten Herausforderungen (siehe Kapitel \ref{Kap:Ergebnisse}) aus der Sicht des jeweiligen Unternehmenstyps betrachtet. Dabei wird entschieden, wie Schwerwiegend die Auswirkungen auf die agile Transformation oder das Unternehmen sind. Die Argumente für die Zuordnung einer jeweiligen Kategorie (Farbe), werden mithilfe der ermittelten Informationen und der daraus resultierenden Logik aus dieser Arbeit gebildet. 
\\\\
Um eine bessere Übersicht zu vermitteln, wie schwerwiegend eine Herausforderung für den jeweiligen Unternehmenstyp hinsichtlich der agilen Transformation ist, wird ein Ampelsystem verwendet. Dieses sieht wie folgt aus:

\begin{itemize}
	\item [\textcolor{red}{\Huge\textbullet}] \textbf{- Rot, Schwerwiegend}\\Gefährdet die agile Transformation und ist schwierig zu lösen
	\item [\textcolor{orange}{\Huge\textbullet}] \textbf{- Orange, Normal}\\Gefährdet die agile Transformation und lässt sich einfach lösen
	\item [\textcolor{green}{\Huge\textbullet}] \textbf{- Grün, Leicht}\\Gefährdet kaum die agile Transformation und lässt sich einfach lösen
\end{itemize}

\newpage
\subsection{Startup}

\setlength\LTleft{-1in}
\setlength\LTright{-1in}
\begin{longtable}{|p{1,1cm}|p{1,5cm}|p{15,9cm}|}
	\caption{Startup - Bewertung der Herausforderungen} \label{tbl:bewertung_startup} \\
	
	\hline \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Hf.}} 
	& \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Bew.}}
	& \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Argument}} \\ \hline 
	\endfirsthead
	
	\multicolumn{3}{c}%
	{{\bfseries \tablename\ \thetable{} -- weiterführend von letzter Seite}} \\
	\hline \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Hf.}} 
	& \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Bew.}}
	& \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Argument}} \\ \hline 
	\endhead
	
	\hline \multicolumn{3}{|r|}{{Wird auf der nächsten Seite weitergeführt}} \\ \hline
	\endfoot
	
	\hline \hline
	\endlastfoot
	
	\hyperlink{k11}{K1.1} & \cellcolor{orange}
	& Startups sind sehr junge Unternehmen, die auf die Aufnahme externer Gelder angewiesen sind (siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}). Wird nicht genau definiert, was mit der agilen Transformation erreicht werden will, können Konflikte mit den Investoren entstehen und so die komplette Transformation gefährden.
	\\ \hline
	\hyperlink{k12}{K1.2} & \cellcolor{orange}
	& Startups haben eine Erwartungshaltung gegenüber ihren Investoren (siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}). Werden Ziele nicht richtig definiert, können Konflikte mit den Investoren entstehen und so die komplette Transformation gefährden.
	\\ \hline
	\hyperlink{k13}{K1.3} & \cellcolor{orange}
	& Wenn das Tagesgeschäft aufgrund der agilen Transformation nicht mehr bewältigt werden kann, kann das erhebliche Auswirkungen auf die Transformation haben, da eine Erwartungshaltung gegenüber den Investoren besteht (siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}).
	\\ \hline
	\hyperlink{k14}{K1.4} & \cellcolor{green}
	& Eine agile Transformation bringt immer neue Prozesse und Verantwortung mit sich (siehe Kapitel \ref{Kap:AgileTransformation}). Mitarbeiter müssen sich im Zuge der Umstellung umgewöhnen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k15}{K1.5} & \cellcolor{green}
	& Eine agile Transformation bringt immer neue Prozesse und Verantwortung mit sich (siehe Kapitel \ref{Kap:AgileTransformation}). Mitarbeiter müssen sich im Zuge der Umstellung umgewöhnen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k16}{K1.6} & \cellcolor{green}
	& Eine agile Transformation bringt immer neue Prozesse und Verantwortung mit sich (siehe Kapitel \ref{Kap:AgileTransformation}). Mitarbeiter müssen sich im Zuge der Umstellung umgewöhnen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k17}{K1.7} & \cellcolor{green}
	& Der Aspekt, dass Mitarbeiter aufgrund der häufig geringeren Mitarbeiteranzahl (junges Unternehmen - siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}) früh Verantwortung übernehmen müssen, spielt hierbei eine große Rolle. Mitarbeiter lernen häufig schon vor der Transformation, sich selbst zu organisieren und die Toleranz gegenüber dem Management einzufordern.
	\\ \hline
	\hyperlink{k18}{K1.8} & \cellcolor{orange}
	& Wenn die Mitarbeiter nicht genügend geschult werden, gefährdet das die Transformation, da die Werte, Prinzipien und Methoden falsch verstanden werden. Die häufig überschaubare Unternehmensgröße (junges Unternehmen - siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}) eines Startups, lässt es zu, dass ein schneller informeller Austausch stattfindet und die Mitarbeiter relativ früh geschult werden können.
	\\ \hline
	\hyperlink{k19}{K1.9} & \cellcolor{green}
	& Da Startups noch relativ junge Unternehmen sind (siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}), müssen häufig erst noch Strukturen und Prozesse gebildet werden.
	\\ \hline
	\hyperlink{k110}{K1.10} & \cellcolor{green}
	& Da Startups noch relativ junge Unternehmen sind (siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}), ist die Unternehmenskultur häufig noch sehr wandelbar. Zusätzlich passen sich diese Unternehmen permanent an und verändern sich siehe \hyperlink{k25}{K2.5}. Diese Aspekte erleichtern es, eine gute Feedbackkultur einzuführen. 
	\\ \hline
	\hyperlink{k111}{K1.11} & \cellcolor{orange}
	& Diese Herausforderung kann schwerwiegend für die agile Transformation sein, da Schwierigkeiten während der Integration zu einem Projektabbruch führen können. Startups nehmen häufig neue Technologien und Methoden an, was eine Integration von agilen Projekten erleichtert (siehe \hyperlink{k24}{K2.4}).
	\\ \hline
	\hyperlink{k112}{K1.12} & \cellcolor{orange}
	& Wenn ein Unternehmen eine agile Transformation durchführt, obwohl die eigene Organisation überhaupt nicht dafür geeignet ist, ist davon auszugehen, dass unnötige Kosten verursacht werden. 
	\\ \hline
	\hyperlink{k113}{K1.13} & \cellcolor{orange}
	& Wenn Mitarbeiter ein falsches Verständnis von Agilität besitzen, kann das schwerwiegend für die agile Transformation sein, da Prozesse oder Werte falsch angewandt und vermittelt werden.
	\\ \hline
	\hyperlink{k114}{K1.14} & \cellcolor{green}
	& Teams in Startups haben durch die häufig geringe Unternehmensgröße (junges Unternehmen - siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}) schon vor der Transformation eine hohe Verantwortung.
	\\ \hline
	\hyperlink{k115}{K1.15} & \cellcolor{green}
	& Da Startups noch relativ junge Unternehmen sind (siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}), ist die Unternehmenskultur noch sehr wandelbar.
	\\ \hline
	\hyperlink{k116}{K1.16} & \cellcolor{green}
	& Eine agile Transformation bringt immer neue Prozesse und Verantwortung mit sich (siehe Kapitel \ref{Kap:AgileTransformation}). Mitarbeiter müssen sich im Zuge der Umstellung umgewöhnen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k117}{K1.17} & \cellcolor{green}
	& Aufgrund der häufig noch geringen Mitarbeiteranzahl (junges Unternehmen - siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}), müssen Mitarbeiter schon früh lernen, sich selbst zu organisieren. Das kann dabei helfen, diese Herausforderung besser als andere Unternehmenstypen zu bewältigen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k118}{K1.18} & \cellcolor{orange}
	& In Startups muss sich häufig die interne Organisation noch fixieren, da diese junge Unternehmen sind (siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}). Startups müssen sich permanent anpassen, verändern und neue Technologien und Methoden annehmen (siehe \hyperlink{k25}{K2.5} \& \hyperlink{k24}{K2.4}). Das hilft ihnen dabei, die interne Organisation zu fixieren trotz ständig wechselnder Projektteams.
	\\ \hline
	\hyperlink{k119}{K1.19} & \cellcolor{orange}
	& Unternehmen müssen wandelbar sein, um eine agile Transformation durchführen zu können. Ist ein Unternehmen nicht wandelbar, kann das schwerwiegend für die Transformation sein. Da Startups häufig neue Technologien und Methoden annehmen (siehe \hyperlink{k24}{K2.4}), können diese Art von Unternehmen, besser ihre Prozesse und das Mindset anpassen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k120}{K1.20} & \cellcolor{red}
	& Da Startups sich permanent anpassen und verändern, nehmen diese auch häufig neue Technologien und Methoden an (siehe \hyperlink{k25}{K2.5} \& \hyperlink{k24}{K2.4}). Wenn nicht darauf geachtet wird, nur sinnvolle technische Neuerungen zu implementieren, kann dies die Transformation aufgrund von unnötigen Investitionen und Mitarbeiterdemotivation gefährden. 
	\\ \hline
	\hyperlink{k121}{K1.21} & \cellcolor{red}
	& Da Startups sich permanent anpassen und verändern (siehe \hyperlink{k25}{K2.5}), besteht hier eine erhöhte Gefahr den Fokus auf das Wesentliche zu verlieren.
	\\ \hline
	\hyperlink{k122}{K1.22} & \cellcolor{orange}
	& Trends zu beobachten kann einer der essenziellen Erfolgsfaktoren eines Startups sein. Wird dies nicht getan, ist das schwerwiegend für die agile Transformation, da neue Arbeitsweisen und Prozesse nicht beachtet werden.
	\\ \hline
	\hyperlink{k123}{K1.23} & \cellcolor{red}
	& Startups die in Konzerne eingebettet sind, haben viele Schnittpunkte zu ihrem Mutterkonzern. Dies kann die agile Transformation erheblich beeinträchtigen, wenn diese unterschiedliche Strukturen und Kulturen besitzen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k124}{K1.24} & \cellcolor{orange}
	& Die Angst vor einem Machtverlust, kann zu einer großen Herausforderung im Unternehmen werden. Da Startups junge Unternehmen sind (siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}), besitzen diese häufig eine noch sehr flache Hierarchie, da oft keine festen Teamgrenzen existieren (siehe \hyperlink{k23}{K2.3}).
	\\ \hline
	\hyperlink{k125}{K1.25} & \cellcolor{green}
	& Aufgrund der kaum vorhandenen Teamgrenzen (siehe \hyperlink{k23}{K2.3}), ist ein hoher Austausch von Informationen unter den Mitarbeitern vorhanden. Dies hat den Vorteil das Werte gut vermittelt werden können.
	\\ \hline
	\hyperlink{k126}{K1.26} & \cellcolor{red}
	& Startups sind auf ihr Kapital angewiesen, da diese im Wachstum sind (siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}). Wird die Produktivität durch die agile Transformation eingeschränkt, kann das einen Umsatzrückgang zur Folge haben. Dies wiederum kann dazu führen, dass Investoren nicht mehr Investieren und so ein schwerwiegender Schaden für das Unternehmen entsteht.
	\\ \hline
	\hyperlink{k127}{K1.27} & \cellcolor{green}
	& Da Startups junge Unternehmen sind (siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}), besitzen diese häufig eine noch sehr flache Hierarchie, weil oft keine festen Teamgrenzen existieren (siehe \hyperlink{k23}{K2.3}). Aufgrund der flachen Hierarchien lassen sich externe Mitarbeiter sehr gut eingliedern.
	\\ \hline
	\hyperlink{k128}{K1.28} & \cellcolor{red}
	& Aufgrund der starken Abhängigkeit zu den Investoren (siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}), kann es passieren, dass Gegner die agile Transformation gefährden.
	\\ \hline
	\hyperlink{k129}{K1.29} & \cellcolor{green}
	& Aufgrund der häufig noch geringen Mitarbeiteranzahl (junges Unternehmen - siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}), müssen Mitarbeiter schon früh lernen, Verantwortung zu übernehmen. Das kann dabei helfen, diese Herausforderung besser als andere Unternehmenstypen zu bewältigen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k130}{K1.30} & \cellcolor{green}
	& Da Startups junge Unternehmen sind (siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}), lassen sich einfacher Vorzeigeprojekte durchführen. Diese Projekte helfen dabei, zukünftige Projekte nicht nur agil aufzusetzen, sondern auch umzusetzen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k131}{K1.31} & \cellcolor{green}
	& Da Startups junge Unternehmen sind (siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}), lassen sich Prozesse einfacher als in anderen Unternehmenstypen definieren und anpassen. 
	\\ \hline
	\hyperlink{k132}{K1.32} & \cellcolor{green}
	& Bereits bestehende langfristige klassische Projekte kommen sehr selten in Startups vor, da diese junge Unternehmen sind (siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}).
	\\ \hline
	\hyperlink{k133}{K1.33} & \cellcolor{green}
	& Wenn das Mindset nicht in Richtung Agile geändert wird, ist das schwerwiegend für die agile Transformation. Da Startups sich permanent anpassen und verändern müssen (siehe \hyperlink{k25}{K2.5}), fällt es den Mitarbeitern oft leichter, ein Mindset anzunehmen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k134}{K1.34} & \cellcolor{green} 
	& Früh vorzeigbare Ergebnisse motivieren Mitarbeiter (siehe \hyperlink{k42}{K4.2} - Nicht nur in Konzernen!), da die Investoren meist nach wenigen Wochen, ein Produktinkrement vorzeigen können.  
	\\ \hline
	\hyperlink{k135}{K1.35} & \cellcolor{green}
	& Da Startups junge Unternehmen sind (siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}), besitzen diese häufig eine noch sehr flache Hierarchie, weil oft keine festen Teamgrenzen existieren (siehe \hyperlink{k23}{K2.3}). Durch die flache Hierarchie und den hohen Informationsaustausch sind die Vorteile einer guten Fehlerkultur oft früh zu erkennen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k136}{K1.36} & \cellcolor{green}
	& Aufgrund der kaum vorhandenen Teamgrenzen (siehe \hyperlink{k23}{K2.3}), ist ein hoher Austausch von Informationen unter den Mitarbeitern vorhanden.
	\\ \hline
	\hyperlink{k137}{K1.37} & \cellcolor{green}
	& Startups sind keine traditionellen Unternehmen, da diese sehr jung sind (siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}). Somit ist diese Herausforderung nicht schwerwiegend.
	\\ \hline
	\hyperlink{k138}{K1.38} & \cellcolor{orange}
	& Eine gute Fehlerkultur ist wichtig für die agile Transformation. Da in Startups keine festen Teamgrenzen existieren (siehe \hyperlink{k23}{K2.3}), kann sehr einfach eine gute Fehlerkultur vorgelebt werden. Dies geht nur, wenn das Management die Vorteile erkennt und versucht eine gute Fehlerkultur zu etablieren.
	\\ \hline
	\hyperlink{k139}{K1.39} & \cellcolor{green}
	& Startups besitzen kaum Erfahrungswerte, da diese sehr jung sind (siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}).
	\\ \hline
	\hyperlink{k140}{K1.40} & \cellcolor{orange}
	& Da Startups stark auf ihre Investoren angewiesen sind (siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}), müssen häufig früh vorzeigbare Ergebnisse geliefert werden. Je nach Kapitalgeber kann es sein, dass durch diesen Umstand, Startups gezwungen werden, Deadlines zu definieren.
	\\ \hline
	\hyperlink{k141}{K1.41} & \cellcolor{orange}
	& Startups sind sehr junge Unternehmen (siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}). Aus diesem Grund fehlt häufig der Vergleich komplett. Das kann Auswirkungen auf die agile Transformation haben, da eine Argumentationsgrundlage fehlt.
	\\ \hline
	\hyperlink{k142}{K1.42} & \cellcolor{red}
	& Subjektive Meinungen können höchstens mithilfe von Argumentationsgrundlagen geändert werden. Diese sind bei einem jungen Unternehmen (siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}) ohne Erfahrungswerte häufig nicht vorhanden.
	\\ \hline
	\hyperlink{k143}{K1.43} & \cellcolor{green}
	& Da Startups junge Unternehmen sind (siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}), ist die Kultur und der Umgang miteinander im stetigen wandel.
	\\ \hline
	\hyperlink{k144}{K1.44} & \cellcolor{orange}
	& Wenn Mitarbeiter nicht die Vorteile der Agilität erkennen, ist es schwer, diese anzunehmen und umzusetzen. Startups sind junge Unternehmen (siehe Kapitel \ref{Kap:Startup}) und haben häufig kaum vorhergegangene Projekte. Die Vorteile der Agilität sind dadurch schwierig zu vermitteln.
	\\ \hline
	\hyperlink{k145}{K1.45} & \cellcolor{green}
	& Startups verändern ständig ihre IT-Landschaft (siehe \hyperlink{k26}{K2.6}).
	\\ 
	
\end{longtable}

\subsection{Mittelstand}

\setlength\LTleft{-1in}
\setlength\LTright{-1in}
\begin{longtable}{|p{1,1cm}|p{1,5cm}|p{15,9cm}|}
	\caption{Mittelstand - Bewertung der Herausforderungen} \label{tbl:bewertung_mittelstand} \\
	
	\hline \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Hf.}} 
	& \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Bew.}}
	& \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Argument}} \\ \hline 
	\endfirsthead
	
	\multicolumn{3}{c}%
	{{\bfseries \tablename\ \thetable{} -- weiterführend von letzter Seite}} \\
	\hline \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Hf.}} 
	& \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Bew.}}
	& \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Argument}} \\ \hline 
	\endhead
	
	\hline \multicolumn{3}{|r|}{{Wird auf der nächsten Seite weitergeführt}} \\ \hline
	\endfoot
	
	\hline \hline
	\endlastfoot
	
	\hyperlink{k11}{K1.1} & \cellcolor{orange}
	& Eine agile Transformation kann in mittelständischen Unternehmen mit hohen Kosten verbunden sein. Wenn nicht genau definiert wurde, was erreicht werden möchte, kostet das Zeit, Geld und gefährdet die agile Transformation.
	\\ \hline
	\hyperlink{k12}{K1.2} & \cellcolor{red}
	& Wenn Ziele falsch eingeschätzt werden, kann das weitreichende Folgen haben und sogar die agile Transformation in Frage stellen. 
	\\ \hline
	\hyperlink{k13}{K1.3} & \cellcolor{orange}
	& Besonders der Deutsche Mittelstand agiert sehr konservativ (siehe \hyperlink{k37}{K3.7}), was zur folge hat, dass jeder Mitarbeiter einen hohen Anteil an Tagesgeschäft besitzt. Mitarbeiter benötigen zusätzlich Zeit, sich an die neuen agilen Prozesse zu gewöhnen. Ist diese Zeit nicht vorhanden, kann das die agile Transformation gefährden.
	\\ \hline
	\hyperlink{k14}{K1.4} & \cellcolor{green}
	& Eine agile Transformation bringt immer neue Prozesse und Verantwortung mit sich (siehe Kapitel \ref{Kap:AgileTransformation}). Mitarbeiter müssen sich im Zuge der Umstellung umgewöhnen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k15}{K1.5} & \cellcolor{green}
	& Eine agile Transformation bringt immer neue Prozesse und Verantwortung mit sich (siehe Kapitel \ref{Kap:AgileTransformation}). Mitarbeiter müssen sich im Zuge der Umstellung umgewöhnen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k16}{K1.6} & \cellcolor{green}
	& Eine agile Transformation bringt immer neue Prozesse und Verantwortung mit sich (siehe Kapitel \ref{Kap:AgileTransformation}). Mitarbeiter müssen sich im Zuge der Umstellung umgewöhnen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k17}{K1.7} & \cellcolor{red}
	& Da in mittelständischen Unternehmen häufig Management by Command and Control praktiziert wird, kann diese Herausforderung schwerwiegend für die agile Transformation sein. Im Management kann der falsche Eindruck entstehen, einen Machtverlust zu erleiden.
	\\ \hline
	\hyperlink{k18}{K1.8} & \cellcolor{orange}
	& Wenn Mitarbeiter ein falsches Verständnis der agilen Praktiken entwickeln, kann das schwerwiegende Folgen haben. Mitarbeiter richtig zu schulen ist essenziell für eine agile Transformation.
	\\ \hline
	\hyperlink{k19}{K1.9} & \cellcolor{red}
	& Besonders die vorherrschende Denkweise \enquote{Bis jetzt hat es immer so geklappt, warum sollten wir daran etwas ändern} (siehe \hyperlink{k34}{K3.4}) führt dazu, dass sich diese Herausforderung nur sehr schwer bewältigen lässt. Ein Unternehmen muss in der Lage sein sich zu verändern um eine agile Transformation erfolgreich durchzuführen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k110}{K1.10} & \cellcolor{red}
	& Feedback muss angenommen und als Chance gesehen werden. Die Denkweise \enquote{Bis jetzt hat es immer so geklappt, warum sollten wir daran etwas ändern} (siehe \hyperlink{k34}{K3.4}) verhindert es häufig, Feedback anzunehmen und umzusetzen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k111}{K1.11} & \cellcolor{orange}
	& Der Wunsch nach Agilität ist zwar sehr präsent (siehe \hyperlink{k31}{K3.1}), allerdings muss ein mittelständisches Unternehmen in der Lage sein, Schnittstellen entsprechend anzupassen um agile Projekte in eine klassische Kultur zu integrieren. Je nach Größe und Anzahl der Projekte, kann dieser Umstand sehr schwerwiegend sein.
	\\ \hline
	\hyperlink{k112}{K1.12} & \cellcolor{orange}
	& Jedes Unternehmen muss das selbst entscheiden. Wenn Unternehmen feststellen, dass die Organisation nicht geeignet ist, sollte auch keine agile Transformation durchgeführt werden.
	\\ \hline
	\hyperlink{k113}{K1.13} & \cellcolor{green}
	& Ein falsches Verständnis kann durch gute Schulungen und vorzeige Projekte korrigiert werden.
	\\ \hline
	\hyperlink{k114}{K1.14} & \cellcolor{green}
	& Eine agile Transformation bringt immer neue Prozesse und Verantwortung mit sich (siehe Kapitel \ref{Kap:AgileTransformation}). Mitarbeiter müssen sich im Zuge der Umstellung umgewöhnen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k115}{K1.15} & \cellcolor{red}
	& Eine von \enquote{Management by Command and Control} geführte Organisation (siehe \hyperlink{k33}{K3.3}), muss den kompletten Grundgedanken ändern. Die Kultur und Umgebung in solchen Unternehmen anzupassen, ist häufig sehr Schwierig.
	\\ \hline
	\hyperlink{k116}{K1.16} & \cellcolor{green}
	& Eine agile Transformation bringt immer neue Prozesse und Verantwortung mit sich (siehe Kapitel \ref{Kap:AgileTransformation}). Mitarbeiter müssen sich im Zuge der Umstellung umgewöhnen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k117}{K1.17} & \cellcolor{orange}
	& Eine agile Transformation bringt immer neue Prozesse und Verantwortung mit sich (siehe Kapitel \ref{Kap:AgileTransformation}). Mitarbeiter müssen sich im Zuge der Umstellung umgewöhnen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k118}{K1.18} & \cellcolor{red} 
	& Die interne Organisation der mittelständischen Unternehmen muss sich im Zuge der Transformation wandeln. Neue Modelle um die Organisation zu fixieren sind schwierig einzugliedern, besonders in klassischen Organisationen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k119}{K1.19} & \cellcolor{red}
	& Je nach Größe des Unternehmens, kann dies sehr schwerwiegend für die Transformation sein. Mittelständische Unternehmen warten oft ab und schauen was andere machen, bevor diese sich wandeln (siehe \hyperlink{k36}{K3.6}).
	\\ \hline
	\hyperlink{k120}{K1.20} & \cellcolor{green}
	& Da mittelständische Unternehmen oft abwarten und schauen was andere machen (siehe \hyperlink{k36}{K3.6}), ist diese Herausforderung weder schwerwiegend noch schwer lösbar.
	\\ \hline
	\hyperlink{k121}{K1.21} & \cellcolor{green}
	& Da mittelständische Unternehmen oft abwarten und schauen was andere machen (siehe \hyperlink{k36}{K3.6}), ist diese Herausforderung weder schwerwiegend noch schwer lösbar.
	\\ \hline
	\hyperlink{k122}{K1.22} & \cellcolor{orange}
	& Mittelständische Unternehmen beobachten Trends, agieren aber vorsichtig, da sie oft abwarten und schauen was andere machen (siehe \hyperlink{k36}{K3.6}).
	\\ \hline
	\hyperlink{k123}{K1.23} & \cellcolor{red}
	& Wenn zu viele Schnittstellen unterschiedlich sind, kann das sehr schwerwiegend für die Transformation sein. Diese unterschiedlichen Schnittstellen führen dazu, dass agile Prozesse nicht abgearbeitet werden können oder erheblich länger und komplexer werden.
	\\ \hline
	\hyperlink{k124}{K1.24} & \cellcolor{red}
	& Mittelständische Unternehmen besitzen häufig bereits flache Hierarchien (siehe Kapitel \ref{Kap:Mittelstand}). Im Zuge der agilen Transformation werden diese noch flacher und Verantwortung wird in Richtung Mitarbeiter abgegeben. Da der Deutsche Mittelstand sehr konservativ ist, werden flachere Hierarchien mit Stellenabbau verglichen und es entsteht die Angst vor einem Macht- oder Jobverlust. Diese Herausforderung ist sehr schwerwiegend für die Agile Transformation und lässt sich nur schwer lösen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k125}{K1.25} & \cellcolor{orange}
	& Diese Herausforderung ist Schwerwiegend, lässt sich aber durch eine gute Kommunikation und Schulungen beheben.
	\\ \hline
	\hyperlink{k126}{K1.26} & \cellcolor{red}
	& Wenn die Produktivität im Rahmen der Transformation sinkt, kann das schwerwiegende Folgen für die agile Transformation haben. Das Management kann so kurzfristig den Eindruck gewinnen, dass die Transformation nur kosten und kaum Vorteile bringt. 
	\\ \hline
	\hyperlink{k127}{K1.27} & \cellcolor{orange}
	& Abhängig von der Größe des Unternehmens, müssen Prozesse und das Mitarbeitermindset angepasst werden um externe Mitarbeiter richtig einzugliedern.
	\\ \hline
	\hyperlink{k128}{K1.28} & \cellcolor{orange}
	& Besonders in großen mittelständischen Unternehmen, kann die Anzahl der Gegner hoch sein. Abhängig davon lässt sich sagen ob diese Herausforderung Schwerwiegend ist oder nicht.
	\\ \hline
	\hyperlink{k129}{K1.29} & \cellcolor{green}
	& Eine agile Transformation bringt immer neue Prozesse und Verantwortung mit sich (siehe Kapitel \ref{Kap:AgileTransformation}). Mitarbeiter müssen sich im Zuge der Umstellung umgewöhnen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k130}{K1.30} & \cellcolor{orange}
	& Projekte die nur scheinbar agil sind, allerdings klassisch durchgeführt werden, können ein falsches Bild der Agilität bei den Mitarbeitern vermitteln. Dies kann schwerwiegend für die agile Transformation sein.
	\\ \hline
	\hyperlink{k131}{K1.31} & \cellcolor{orange}
	& Die Denkweise \enquote{Bis jetzt hat es immer so geklappt, warum sollten wir daran etwas ändern} (siehe \hyperlink{k34}{K3.4}) kann den Prozess des Continous delivery behindern und so schwerwiegend für die Transformation sein. 
	\\ \hline
	\hyperlink{k132}{K1.32} & \cellcolor{orange}
	& Abhängig vom Alter und der Art des mittelständischen Unternehmens, können viele langfristige Projekte existieren. Die Denkweise \enquote{Bis jetzt hat es immer so geklappt, warum sollten wir daran etwas ändern} (siehe \hyperlink{k34}{K3.4}) kann dazu führen, dass diese Projekte einfach nicht umgestellt werden und somit die agile Transformation behindern.
	\\ \hline
	\hyperlink{k133}{K1.33} & \cellcolor{orange}
	& Mitarbeiter müssen sehr gut geschult werden und erste Erfahrungen mit der agilen Arbeitsweise sammeln um ihr Mindset zu ändern. Wenn Management by Command and Control praktiziert wird, ist es schwierig das Mindset in Richtung agile zu ändern.
	\\ \hline
	\hyperlink{k134}{K1.34} & \cellcolor{green} 
	& Eine agile Transformation bringt immer neue Prozesse und Verantwortung mit sich (siehe Kapitel \ref{Kap:AgileTransformation}). Mitarbeiter müssen sich im Zuge der Umstellung umgewöhnen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k135}{K1.35} & \cellcolor{green}
	& Durch die flache Hierarchie und den hohen Informationsaustausch sind die Vorteile einer guten Fehlerkultur früh zu erkennen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k136}{K1.36} & \cellcolor{green}
	& Eine agile Transformation bringt immer neue Prozesse und Verantwortung mit sich (siehe Kapitel \ref{Kap:AgileTransformation}). Mitarbeiter müssen sich im Zuge der Umstellung umgewöhnen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k137}{K1.37} & \cellcolor{orange}
	& In dieser Art von Unternehmen, muss sich die Denkweise grundlegend ändern. Geschieht dies nicht, ist die agile Transformation gefährdet, da eine hohe Fehlertoleranz zu einer guten agilen Kultur gehört.
	\\ \hline
	\hyperlink{k138}{K1.38} & \cellcolor{orange}
	& Wenn Mitarbeiter Angst haben, Fehler zu machen, entsteht nie eine gute Fehlerkultur im Unternehmen. Eine schlechte Fehlerkultur kann schwerwiegende Folgen für die agile Transformation haben.
	\\ \hline
	\hyperlink{k139}{K1.39} & \cellcolor{red}
	& Der Gedanke steht entgegen der agilen Transformation und kann diese gefährden, da infolge des Gedankens Prozesse nicht angepasst oder überdacht werden. 
	\\ \hline
	\hyperlink{k140}{K1.40} & \cellcolor{green}
	& Eine agile Transformation bringt immer neue Prozesse und Verantwortung mit sich (siehe Kapitel \ref{Kap:AgileTransformation}). Mitarbeiter müssen sich im Zuge der Umstellung umgewöhnen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k141}{K1.41} & \cellcolor{orange}
	& Wird dieser Vergleich nicht gebildet, kann das schwerwiegende Folgen für die Transformation haben, da die Verantwortlichen häufig nicht sofort die Vorteile erkennen. Durch Vorzeigeprojekte lässt sich diese Herausforderung lösen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k142}{K1.42} & \cellcolor{orange}
	& Wenn die Geschäftsführung nicht aktiv hinter der agilen Transformation steht, kann das schwerwiegend sein. In vielen Fällen, kann nur die Geschäftsführung bestimmte Entscheidungen treffen, die notwendig sind um eine agile Transformation zu bewältigen. 
	\\ \hline
	\hyperlink{k143}{K1.43} & \cellcolor{orange}
	& Es muss eine entsprechende Toleranz gegenüber Mitarbeitern entgegengebracht werden, die mehr Zeit für Aufgaben benötigen. Wenn mittelständische Unternehmen Management by Command and Control praktizieren, kann das schwerwiegende Folgen für die agile Transformation haben. Ohne eine entsprechende Toleranz, können Mitarbeiter sich nicht selbst organisieren.
	\\ \hline
	\hyperlink{k144}{K1.44} & \cellcolor{orange}
	& Wenn die Vorteile der agilen Transformation nicht klar ersichtlich sind, ist es schwer Gegner zu überzeugen. 
	\\ \hline
	\hyperlink{k145}{K1.45} & \cellcolor{orange}
	& Desto älter und größer ein Unternehmen ist, desto kostenintensiver kann diese Verknüpfung werden.
	\\ 
	
\end{longtable}

\subsection{Konzern}

\setlength\LTleft{-1in}
\setlength\LTright{-1in}
\begin{longtable}{|p{1,1cm}|p{1,5cm}|p{15,9cm}|}
	\caption{Mittelstand - Bewertung der Herausforderungen} \label{tbl:bewertung_konzern} \\
	
	\hline \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Hf.}} 
	& \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Bew.}}
	& \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Argument}} \\ \hline 
	\endfirsthead
	
	\multicolumn{3}{c}%
	{{\bfseries \tablename\ \thetable{} -- weiterführend von letzter Seite}} \\
	\hline \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Hf.}} 
	& \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Bew.}}
	& \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Argument}} \\ \hline 
	\endhead
	
	\hline \multicolumn{3}{|r|}{{Wird auf der nächsten Seite weitergeführt}} \\ \hline
	\endfoot
	
	\hline \hline
	\endlastfoot
	
	\hyperlink{k11}{K1.1} & \cellcolor{red}
	& Da ein Konzern ein herrschendes mit einem oder mehreren abhängigen Unternehmen ist (siehe Kapitel \ref{Kap:Konzern}), ist es schwierig, für die häufig komplexe Struktur genau zu definieren, was mit der agilen Transformation erreicht werden möchte.
	\\ \hline
	\hyperlink{k12}{K1.2} & \cellcolor{red}
	& Wenn der Konzern selbst, Tochterunternehmen und verschiedenen Abteilungen Schwierigkeiten haben, zu priorisieren, kann das enorme Auswirkungen auf den kompletten Konzern haben. Bei Problemen, kann ein negatives Bild der agilen Arbeitsweise entstehen, dass die komplette Transformation gefährden kann.
	\\ \hline
	\hyperlink{k13}{K1.3} & \cellcolor{red}
	& Mitarbeiter in Konzernen besitzen einen hohen Anteil an Tagesgeschäft (siehe \hyperlink{k46}{K4.6}). Wenn das Tagesgeschäft nicht mehr korrekt abgearbeitet werden kann, kann das negative Auswirkungen auf den gesamten Konzern haben und so die Transformation gefährden.
	\\ \hline
	\hyperlink{k14}{K1.4} & \cellcolor{green}
	& Eine agile Transformation bringt immer neue Prozesse und Verantwortung mit sich (siehe Kapitel \ref{Kap:AgileTransformation}). Mitarbeiter müssen sich im Zuge der Umstellung umgewöhnen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k15}{K1.5} & \cellcolor{green}
	& Eine agile Transformation bringt immer neue Prozesse und Verantwortung mit sich (siehe Kapitel \ref{Kap:AgileTransformation}). Mitarbeiter müssen sich im Zuge der Umstellung umgewöhnen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k16}{K1.6} & \cellcolor{green}
	& Eine agile Transformation bringt immer neue Prozesse und Verantwortung mit sich (siehe Kapitel \ref{Kap:AgileTransformation}). Mitarbeiter müssen sich im Zuge der Umstellung umgewöhnen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k17}{K1.7} & \cellcolor{green}
	& Konzerne besitzen viele Abteilungen die Räumlich und Fachlich voneinander getrennt sind. Diese Abteilungen mussten schon vor der Organisation ein gewisses Maß an Selbstorganisation hervorbringen, was die Toleranz im Zuge der Transformation steigert.
	\\ \hline
	\hyperlink{k18}{K1.8} & \cellcolor{orange}
	& Wenn Mitarbeiter ein falsches Verständnis der agilen Praktiken entwickeln, kann das schwerwiegende Folgen haben. Mitarbeiter richtig zu schulen ist essenziell für eine agile Transformation.
	\\ \hline
	\hyperlink{k19}{K1.9} & \cellcolor{orange}
	& Da Konzerne eher mit neuen Methodiken konfrontiert werden (siehe \hyperlink{k48}{K4.8}), ist damit zu rechnen, dass Konzerne in der Lage sind, alte Strukturen aufzubrechen und neue Wege zu gehen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k110}{K1.10} & \cellcolor{orange}
	& Feedback muss als Chance gesehen werden und Mitarbeitern die Angst davor genommen werden (siehe \hyperlink{k45}{K4.5}). Eine gute Feedback Kultur ist essenziell für die agile Transformation.
	\\ \hline
	\hyperlink{k111}{K1.11} & \cellcolor{red}
	& Da die agile Transformation von Konzernen sehr langwierig sein kann, ist es wichtig für die Transformation, agile Projekte in die vorhanden Kultur integrieren zu können. Aufgrund der Größe, Komplexität und vielen Schnittstellen der Projekte, kann dies sehr Schwierig sein und Schwerwiegende Folgen auf die Transformationen haben. 
	\\ \hline
	\hyperlink{k112}{K1.12} & \cellcolor{red}
	& Ein Konzern ist ein herrschendes mit einem oder mehreren abhängigen Unternehmen (siehe Kapitel \ref{Kap:Konzern}). Da eine solche Struktur sehr Komplex sein kann, kann eine falsche Abschätzung sehr Schwerwiegend für das Unternehmen und die agile Transformation sein.
	\\ \hline
	\hyperlink{k113}{K1.13} & \cellcolor{orange}
	& Ein falsches Verständnis kann Mitarbeiter demotivieren und so die Transformation gefährden. Gute Schulungen und Vorzeigeprojekte können das Verständnis erhöhen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k114}{K1.14} & \cellcolor{green}
	& Eine agile Transformation bringt immer neue Prozesse und Verantwortung mit sich (siehe Kapitel \ref{Kap:AgileTransformation}). Mitarbeiter müssen sich im Zuge der Umstellung umgewöhnen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k115}{K1.15} & \cellcolor{red}
	& Ein Konzern ist ein herrschendes mit einem oder mehreren abhängigen Unternehmen (siehe Kapitel \ref{Kap:Konzern}). Eine einheitliche Unternehmenskultur in Richtung Agilität zu vermitteln, kann aufgrund der Größe, Internationalität und Komplexität des Unternehmens Schwierig sein. Wenn eine entsprechende Unternehmenskultur fehlt, fehlt auch die Voraussetzung zur agilen Transformation (siehe \hyperlink{k47}{K4.7}).
	\\ \hline
	\hyperlink{k116}{K1.16} & \cellcolor{green}
	& Eine agile Transformation bringt immer neue Prozesse und Verantwortung mit sich (siehe Kapitel \ref{Kap:AgileTransformation}). Mitarbeiter müssen sich im Zuge der Umstellung umgewöhnen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k117}{K1.17} & \cellcolor{orange}
	& Da Mitarbeiter in Konzernen häufig Angst davor haben, Entscheidungen selber zu treffen (siehe \hyperlink{k43}{K4.3}), kann eine Selbstorganisation anfangs Unmöglich erscheinen. Durch das nehmen der Angst und dem vermitteln einer guten Fehlerkultur, können Unternehmen ihre Mitarbeiter motivieren Entscheidungen selber zu treffen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k118}{K1.18} & \cellcolor{green} 
	& Konzerne besitzen meist schon vor der agilen Transformation eine fixierte interne Organisation mit stetig wechselnden Projektteams.
	\\ \hline
	\hyperlink{k119}{K1.19} & \cellcolor{orange}
	& Wenn ein Konzern nicht in der Lage ist sich zu Wandeln, kann das schwerwiegende Konsequenzen für die agile Transformation haben. Aufgrund der häufig hohen Kapazitäten, sollten diese in der Lage sein sich neu auszurichten und so die Interessen der Stakeholder in Richtung Agilität umzusetzen (siehe \hyperlink{k49}{K4.9}).
	\\ \hline
	\hyperlink{k120}{K1.20} & \cellcolor{green}
	& Da Konzerne häufig mit neuen Methodiken konfrontiert werden, kommen diese auch oft in den Kontakt mit technischen Neuerungen (siehe \hyperlink{k48}{K4.8}). Konzerne verfügen allerdings meist über sehr hohe Kapazitäten, weshalb diese Herausforderung nur gering Schwerwiegend für die agile Transformation ist.
	\\ \hline
	\hyperlink{k121}{K1.21} & \cellcolor{orange}
	& Ein Konzern ist ein herrschendes mit einem oder mehreren abhängigen Unternehmen (siehe Kapitel \ref{Kap:Konzern}). Aufgrund dieser Struktur, gibt es häufig viele Unternehmen, mit vielen Stakeholdern und vielen Zielen. Den Fokus auf das wesentliche dabei zu verlieren, ist schwerwiegend für die Transformation.
	\\ \hline
	\hyperlink{k122}{K1.22} & \cellcolor{red}
	& Konzerne besitzen die Notwendigkeit Trends zu beobachten damit das Unternehmen Wettbewerbsfähig bleibt.
	\\ \hline
	\hyperlink{k123}{K1.23} & \cellcolor{red}
	& Konzerne besitzen viele Schnittpunkte zu ihren Tochterunternehmen. Diese Schnittpunkte können Schwerwiegend für die Transformation sein, wenn diese unterschiedliche Strukturen und Kulturen besitzen (agile vs. klassisch). 
	\\ \hline
	\hyperlink{k124}{K1.24} & \cellcolor{red}
	& Die Angst vor Machtverlust, kann dazu führen, dass Agile Praktiken nur zum Schein eingeführt werden oder gar die komplette Transformation verhindert wird. 
	\\ \hline
	\hyperlink{k125}{K1.25} & \cellcolor{orange}
	& Konzerne agieren häufig International. Wenn nicht das komplette Unternehmen die gleichen agilen Werte besitzt, kann das schwerwiegend für die agile Transformation sein. Durch Schulungen und der Vermittlung aller Mitarbeiter, können diese Werte auch International vermittelt werden.
	\\ \hline
	\hyperlink{k126}{K1.26} & \cellcolor{green}
	& Ein Konzern besitzt häufig hohe Kapazitäten (siehe \hyperlink{k49}{K4.9}) und ist somit in der Lage trotz Abstrichen in der Produktivität eine agile Transformation durchzuführen. 
	\\ \hline
	\hyperlink{k127}{K1.27} & \cellcolor{orange}
	& Externe Mitarbeiter einzugliedern ist aufgrund der komplexen Unternehmensstruktur, schwierig. Externe Mitarbeiter müssen im Team toleriert werden um die Transformation nicht zu gefährden. Konzerne müssen eine entsprechende Unternehmenskultur aufbauen um diese Herausforderung zu meistern.
	\\ \hline
	\hyperlink{k128}{K1.28} & \cellcolor{red}
	& Ein Konzern ist ein herrschendes mit einem oder mehreren abhängigen Unternehmen (siehe Kapitel \ref{Kap:Konzern}). Aufgrund dieser Struktur, gibt es häufig viele Unternehmen, mit vielen Stakeholdern und vielen Zielen. Diese durchwachsene Organisation, bietet Raum für viele Gegner. Werden diese Gegner nicht überzeugt, kann das schwerwiegend für die agile Transformation sein. 
	\\ \hline
	\hyperlink{k129}{K1.29} & \cellcolor{orange}
	& Mitarbeiter in Konzernen, haben häufig Angst davor Verantwortung zu übernehmen und Entscheidungen selber zu treffen (siehe \hyperlink{k43}{K4.3}). Dies kann Schwerwiegend für die agile Transformation sein. Eine gute Fehler- und Feedback Kultur kann diese Herausforderung lösen. 
	\\ \hline
	\hyperlink{k130}{K1.30} & \cellcolor{orange}
	& Werden Projekte nur Agil aufgesetzt, aber klassisch umgesetzt, dient das nicht der agilen Transformation und kann falsche Praktiken und Werte vermitteln. Eine gute Schulung und Akzeptanz der Mitarbeiter kann diese Herausforderung lösen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k131}{K1.31} & \cellcolor{green}
	& Continous Delivery ist wichtig für die agile Transformation, jedoch nicht schwerwiegend. Da Konzerne häufig mit neuen Methodiken konfrontiert werden (siehe \hyperlink{k48}{K4.8}), fällt es ihnen leichter, neue Prozesse und Praktiken zu integrieren.
	\\ \hline
	\hyperlink{k132}{K1.32} & \cellcolor{red}
	& Langfristige klassische Projekte auf Agile umzustellen, kann schwerwiegend für einen Konzern und somit für die Transformation sein. Diese längerfristigen Projekte sind meist komplex und verursachen durch die Umstellung noch mehr Kosten. Das kann ein falsches Bild der Transformation erzeugen und somit den kompletten Prozess gefährden.
	\\ \hline
	\hyperlink{k133}{K1.33} & \cellcolor{orange}
	& Aufgrund der häufig sehr hohen Mitarbeiteranzahl und der Internationalität, kann diese Herausforderung sehr viel Zeit in Anspruch nehmen. Durch gute Schulungen und erste agile Projekte, kann das Mindset der Mitarbeiter jedoch geändert werden.
	\\ \hline
	\hyperlink{k134}{K1.34} & \cellcolor{green} 
	& Eine agile Transformation bringt immer neue Prozesse und Verantwortung mit sich (siehe Kapitel \ref{Kap:AgileTransformation}). Mitarbeiter müssen sich im Zuge der Umstellung umgewöhnen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k135}{K1.35} & \cellcolor{orange}
	& Werden die Vorteile einer guten Fehlerkultur nicht erkannt, kann keine entsprechende agile Kultur gebildet werden. Dies ist schwerwiegend für die agile Transformation. Besonders das Topmanagement, muss hier in die Pflicht genommen werden und zeigen, dass Fehler in Ordnung sein können. So kann eine entsprechende Kultur \enquote{vorgelebt} werden und zu einem Wandel führen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k136}{K1.36} & \cellcolor{red}
	& Ständige Abstimmung und Transparenz ist essenziell für eine agile Arbeitsweise. Da Mitarbeiter in Konzernen häufig einen hohen Anteil an Tagesgeschäft besitzen, ist dies Schwierig, da oft die Zeit fehlt (siehe \hyperlink{k46}{K4.6}). Zusätzlich sind Mitarbeiter häufig in vielen verschiedenen Projekten tätig, was die Absprache noch weiter erschwert.
	\\ \hline
	\hyperlink{k137}{K1.37} & \cellcolor{orange}
	& Wenn die Unternehmenskultur nicht angepasst wird, ist das Schwerwiegend für die agile Transformation. Besonders das Topmanagement, muss hier in die Pflicht genommen werden und zeigen, dass Fehler in Ordnung sein können. So kann eine entsprechende Kultur \enquote{vorgelebt} werden und zu einem Wandel führen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k138}{K1.38} & \cellcolor{orange}
	& Wenn die Mitarbeiter Angst haben Fehler zu begehen, kann das Demotivierend für die Mitarbeiter sein (siehe \hyperlink{k44}{K4.4}). Besonders das Topmanagement, muss hier in die Pflicht genommen werden und zeigen, dass Fehler in Ordnung sein können. So kann eine entsprechende Kultur \enquote{vorgelebt} werden und zu einem Wandel führen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k139}{K1.39} & \cellcolor{green}
	& Konzerne werden häufig mit neuen Methodiken konfrontiert (siehe \hyperlink{k48}{K4.8}). So wird Veränderung gefördert.
	\\ \hline
	\hyperlink{k140}{K1.40} & \cellcolor{green}
	& Eine agile Transformation bringt immer neue Prozesse und Verantwortung mit sich (siehe Kapitel \ref{Kap:AgileTransformation}). Mitarbeiter müssen sich im Zuge der Umstellung umgewöhnen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k141}{K1.41} & \cellcolor{green}
	& Ohne den Vergleich, ist es schwer Gegner zu überzeugen. Da Konzerne viele Kapazitäten besitzen (\hyperlink{k49}{K4.9}), können diese Beispielprojekte durchführen und so einen Vergleich herstellen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k142}{K1.42} & \cellcolor{orange}
	& Ohne die aktive Unterstützung der Geschäftsführung, sind kleinere Herausforderungen sofort Schwerwiegend und können bis hin zum Abbruch der Transformation führen. Die Geschäftsführung muss die Vorteile einer Transformation sehen und aktiv hinter dem Prozess stehen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k143}{K1.43} & \cellcolor{orange}
	& Ein wesentlicher Aspekt der agilen Kultur ist Toleranz. Ist diese nicht vorhanden, kann das schwerwiegend für die Transformation sein. Mitarbeiter müssen eine entsprechende Kultur vorleben und Toleranz zeigen um eine entsprechende Kultur zu fördern.
	\\ \hline
	\hyperlink{k144}{K1.44} & \cellcolor{orange}
	& Ohne den Vergleich, ist es schwer Gegner zu überzeugen. Da Konzerne viele Kapazitäten besitzen (\hyperlink{k49}{K4.9}), können diese Beispielprojekte durchführen und so einen Vergleich herstellen.
	\\ \hline
	\hyperlink{k145}{K1.45} & \cellcolor{red}
	& Ein Konzern ist ein herrschendes mit einem oder mehreren abhängigen Unternehmen (siehe Kapitel \ref{Kap:Konzern}). Diese Struktur kann sehr Komplex sein. Aufgrund dieser Komplexität ist es sehr Schwierig diese Masse von IT-Systemen zu verknüpfen. Dies ist häufig ein sehr kostenintensiver Prozess der viele Projekte erfordert. Verknüpfte IT-Systeme sind ein wesentlicher Bestandteil der agilen Transformation, da nur so eine einheitliche Transparenz geschaffen werden kann.
	\\ 
	
\end{longtable}

\section{Auswertung und Interpretation?} \label{Kap:Auswertung_Interpretation}
Was sind die Schwerwiegendsten Herausforderungen für den jeweiligen Unternehmenstyp? Was genau hält die verschiedenen Unternehmenstypen davon ab, eine agile Transformation durchzuführen?

\section{Ratschläge zur Beseitigung der Herausforderungen} \label{Kap:Ratschlaege}
Wie können die Herausforderungen gemindert oder gar komplett vermieden werden?

