% !TEX root = UnternehmensEinteilung.tex

\chapter{Einteilung der Unternehmen} \label{Kap:UnternehmenEinteilung}
Um im späteren Verlauf die Herausforderungen für bestimmte Unternehmensarten abgrenzen zu können, müssen diese erst definiert werden. Jede Art eines Unternehmens besitzt prägnante Merkmale, die die Zugehörigkeit zu einer bestimmten Art bestimmen. Einigen Lesern werden die Begriffe Startup, Mittelstand und Konzern vertraut sein. Welche prägnanten Merkmale diese Arten genau definieren, dürfte allerdings den wenigsten Menschen geläufig sein. In diesem Kapitel werden die verschiedenen Arten von Startup über den Mittelstand bis hin zum Konzern definiert und die daraus resultierenden prägnanten Merkmale festgelegt. 

\section{Startup} \label{Kap:Startup}
\begin{definition}{Definition Startup (Quelle: \autocite{definition_startup})}{def:startup}
	\\ 
	Junge, noch nicht etablierte Unternehmen, die zur Verwirklichung einer innovativen Geschäftsidee (häufig in den Bereichen Electronic Business,	Kommunikationstechnologie oder Life Sciences) mit geringem Startkapital gegründet werden und i.d.R. sehr früh zur Ausweitung ihrer Geschäfte und	Stärkung ihrer Kapitalbasis entweder auf den Erhalt von \gls{venturecapital} bzw. Seed Capital (evtl. auch durch Business Angels) angewiesen sind.
	Aufgrund der Aufnahme externer Gelder wie Venture-Capital ist das Unternehmen auf einen Exit angewiesen, im Zuge dessen die Kapitalgeber ihre Investments realisieren.
	\\
\end{definition}

Auf Basis der Definition lassen sich folgende prägnante Merkmale herauskristallisieren:

\begin{itemize}
	\item Das Unternehmen wurde erst vor wenigen Monaten oder Jahren gegründet
	
	\item Der Fokus liegt auf der Verwirklichung einer innovativen Geschäftsidee
	
	\item Geringes Startkapital bei der Gründung
	
	\item Aufgrund der Aufnahme externer Gelder, entsteht eine Erwartungshaltung gegenüber den Investoren
\end{itemize}

Die Definition und die daraus resultierenden prägnanten Merkmale zeigen, das der allgemeingültige Gedanke, Startups sind kleine Unternehmen, die erst vor kurzer Zeit gegründet wurden, teilweise stimmig ist. Zusätzlich geht hervor das Startups sehr stark auf die Aufnahme externer Gelder angewiesen sind. Aus diesen Gründen lässt sich ableiten, dass der Druck eine Innovation zu realisieren hoch ist, da die Kapitalgeber in diese investieren. Zusätzlich liegt der Fokus auf der Verwirklichung einer innovativen Geschäftsidee, was häufig eine Kultur des engen Zusammenhalts und einer gemeinschaftlichen Arbeitsweise herbeiführt. 
\\\\
Des Weiteren ist anzumerken, dass Startups die besten Voraussetzungen für ein gut funktionierendes Projektmanagement besitzen, da die Unternehmensgröße noch relativ überschaubar ist. Dadurch können diese flexibel auf neue Situationen reagieren \autocite[vgl.][]{pragmatisches_pm_f_startups}.

\section{Mittelstand} \label{Kap:Mittelstand}
Laut \autocite{definition_mittelstand} gibt es keine allgemeingültige Definition für den Begriff Mittelstand. Der Begriff kann jedoch anhand gängiger Definitionen abgegrenzt werden, um quantitative und qualitative Merkmale zu erhalten. Häufig wird der Begriff \acs{KMU} (kleine und mittlere Unternehmen) verwendet, der der englischen Abkürzung \acs{SME} (small and medium sized enterprise) nachempfunden ist. Eine der gängigsten Abgrenzungen für den Begriff des deutschen Mittelstands ist die des \enquote{Instituts für Mittelstandsforschung Bonn} (folgend \acs{IFM} Bonn genannt). Da das \acs{IFM} Bonn Unternehmen anhand von quantitativen Kriterien wie Jahresumsatz und Beschäftigtenzahl definiert, wird diese Abgrenzung als quantitativer Teil zur Definition des Mittelstands verwendet \autocite[vgl.][]{definition_mittelstand}.
% Tabelle
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|l|c|c|}
		\hline
		\textbf{Unternehmensgröße}	& \textbf{Zahl der Beschäftigten}	& \textbf{Umsatz \euro/Jahr} \\ \hline
		kleinst	& bis 9		& bis 2 Millionen		\\
		klein	& bis 49    & bis 10 Millionen	 	\\
		mittel 	& bis 499 	& bis 50 Millionen		\\ \hline
		\textbf{KMU zusammen}	& \textbf{unter 500}	& \textbf{bis 50 Millionen} \\
		\hline
	\end{tabular}
	
	\caption{KMU-Definition in Anlehung an \autocite{definition_mittelstand} und \autocite{definition_mittelstand2}}
	\label{tbl:IFM_KMU_definition}
	
\end{table}

Quantitativ kann auf Basis der Tabelle \ref{tbl:IFM_KMU_definition} ein mittelständisches Unternehmen bis zu 500 Mitarbeiter beschäftigen und 50 Millionen Euro Umsatz im Jahr generieren. Qualitativ weisen mittelständische Unternehmen die folgenden Merkmale auf (qualitative Ziele nach \autocite{definition_mittelstand2}):

\begin{itemize}
	\item Einheit von Eigentum, Haftung und Führung
	
	\item Bis zu zwei natürliche Personen oder ihre Familienangehörigen (direkt oder indirekt) halten mindestens 50 \% der Anteile eines Unternehmens
	
	\item diese natürlichen Personen (Anteilshaber) gehören der Geschäftsführung an
\end{itemize}

Auf Basis der quantitativen und qualitativen Kriterien können die folgenden prägnanten Merkmale, die ein mittelständisches Unternehmen definieren, abgeleitet werden:

\begin{itemize}
	\item Bis zu 500 Mitarbeiter sind im Unternehmen beschäftigt
	
	\item Bis zu 50 Millionen Euro Umsatz pro Jahr
	
	\item Bis zu zwei natürliche Personen oder ihre Familienangehörigen (direkt oder indirekt) halten mindestens 50 \% der Anteile eines Unternehmens
	
	\item Anteilshaber gehören der Geschäftsführung an
\end{itemize}

Aus den prägnanten Merkmalen geht hervor, dass mittelständische Unternehmen oft familiäre Strukturen aufweisen. Aus diesem Grund sind häufig flache Hierarchien aufzufinden. Das fördert ein flexibles Vorgehen und eine schnelle Entscheidungsfindung \autocite[vgl.][]{projektmanagement_mittelstand}.

\section{Konzern} \label{Kap:Konzern}

\begin{definition}{Definition Begriff Konzern (Quelle: \autocite{definition_konzern})}{def:Konzern}
	\\ 
	Sind ein herrschendes und ein oder mehrere abhängige Unternehmen unter der einheitlichen Leitung des herrschenden Unternehmens zusammengefasst, so bilden sie einen Konzern. Die einzelnen Unternehmen sind Konzernunternehmen. Liegt ein Beherrschungsvertrag oder eine Eingliederung vor, sind die Unternehmen als unter einheitlicher Leistung zusammengefasst anzusehen. Sind rechtlich selbstständige Unternehmen, ohne dass das eine Unternehmen von dem anderen abhängig ist, unter einheitlicher Leitung zusammengefasst, bilden auch sie einen Konzern.
	\\
\end{definition}

Aus der Definition (siehe Definition Begriff Konzern) geht hervor, dass ein Konzern ein Gebilde aus mehreren Unternehmen ist. Dabei agiert ein Unternehmen als \enquote{Herrschendes} und ein oder mehrere Unternehmen ordnen sich unter. Zusammen bilden sie einen Konzern. So lassen sich die folgenden prägnanten Merkmale für einen Konzern wie folgt schildern:

\begin{itemize}
	\item Ein Unternehmen agiert als \enquote{herrschendes} Unternehmen
	
	\item Mehrere Unternehmen ordnen sich unter
	
	\item Untergeordnete Unternehmen können auch rechtlich selbstständige Unternehmen sein
\end{itemize}

Da ein Konzern mehrere Unternehmen vereint, sind die Hierarchien entsprechend hoch. Dieser Umstand macht es schwierig eine Kultur des engen Zusammenhalts und einer gemeinschaftlichen Arbeitsweise, wie es etwa bei Startups häufig der Fall ist (siehe Kapitel \ref{Kap:Startup} Startup), beizubehalten. Zusätzlich erschwert es ein flexibles Vorgehen und eine schnelle Entscheidungsfindung im Vergleich mit mittelständischen Unternehmen.
\\\\
Zusammengefasst besitzt jede Unternehmensart prägnante Merkmale, die das jeweilige Unternehmen definieren. Startups sind häufig sehr junge Unternehmen mit einer innovativen Geschäftsidee. Der Mittelstand auf qualitativer Ebene eher traditionell und familiär geprägt und auf quantitativer Ebene mitarbeiter- und umsatzbezogen. Konzerne hingegen sind große Unternehmenskomplexe, in denen sich viele Unternehmen einer Hierarchie unterordnen. Im nächsten Kapitel werden Berichte und Interviews über die agile Transformation verschiedener Unternehmen analysiert. Da nun prägnante Merkmale zur Identifikation der verschiedenen Unternehmensarten geschaffen wurden, können im nächsten Kapitel die Berichte und Interviews den verschiedenen Unternehmensarten zugeordnet werden. Dies ist wichtig im weiteren Verlauf um eventuelle Zusammenhänge hinsichtlich der Herausforderung der agilen Transformation herauszufinden.  
